Ya	O
Kammala	O
Ziyarar	O
Yakin	O
Neman	O
Zabe	O
A	O
Jihar	O
Kano	B-LOC
	
Gabanin	O
bayyana	O
a	O
dadalin	O
taron	O
,	O
sai	O
da	O
shugaban	O
ya	O
bude	O
wata	O
gada	O
da	O
gwamnatin	O
Kano	B-LOC
ta	O
gina	O
a	O
daf	O
da	O
Barikin	B-LOC
sojoji	I-LOC
na	I-LOC
Bokavo	I-LOC
kuma	O
ya	O
kai	O
ziyarar	O
neman	O
tabarraki	O
fadar	O
mai	O
martaba	O
sarkin	O
Kano	B-LOC
Malam	O
Muhamamdu	B-PER
Sanusi	I-PER
na	O
biyu	O
.	O
	
Dubbun	O
dubatun	O
mutane	O
ne	O
suka	O
yi	O
dafifi	O
domin	O
tarbar	O
shugaban	O
,	O
sai	O
dai	O
a	O
iya	O
cewa	O
taron	O
ya	O
saba	O
da	O
wadda	O
aka	O
saba	O
gani	O
a	O
lokutan	O
baya	O
,	O
inda	O
Kano	B-LOC
kan	O
tsaya	O
cik	O
har	O
sai	O
shugaban	O
ya	O
kammala	O
ziyara	O
.	O
	
A	O
wannan	O
karon	O
jama'a	O
da	O
dama	O
musamman	O
a	O
sassa	O
daban	O
daban	O
na	O
birnin	O
Kano	B-LOC
sun	O
ci	O
gaba	O
da	O
harkokin	O
su	O
.	O
	
Domin	O
karin	O
Bayani	O
saurari	O
rahoton	O
Mahmud	B-PER
Ibrahim	I-PER
Kwari	I-PER
.	O
	
Lauyoyi	O
Suna	O
Fashin	O
Baki	O
A	O
Kan	O
Gurfanar	O
Da	O
Babban	O
Alakali	O
Gaban	O
Kotu	O
	
A	O
sharhin	O
lauya	O
mai	O
zaman	O
kan	O
sa	O
a	O
Abuja	B-LOC
,	O
Yusuf	B-PER
Sallau	I-PER
Mutum	O
Biyu	O
yace	O
girman	O
matsayin	O
alkalin	O
zai	O
zama	O
kaskanci	O
a	O
gare	O
shi	O
da	O
jami’an	O
shari’a	O
in	O
an	O
gurfanar	O
da	O
shi	O
gaban	O
kotu	O
ta	O
hanyar	O
shigar	O
da	O
shi	O
akwatin	O
ba	O
da	O
shaida	O
.	O
	
Mutum	O
Biyu	O
yace	O
duk	O
da	O
a	O
tsarin	O
mulkin	O
Najeriya	B-LOC
babban	O
alkalin	O
ba	O
shi	O
da	O
kariya	O
kamar	O
ta	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
gwamnoni	O
,	O
amma	O
ya	O
na	O
cikin	O
tsarin	O
doka	O
a	O
bi	O
ta	O
hannun	O
hukumar	O
kula	O
da	O
shari’a	O
NJC	B-ORG
ta	O
binciki	O
lamarin	O
kafin	O
daukar	O
matakin	O
gurfana	O
gaban	O
kotu	O
.	O
	
Da	O
ya	O
ke	O
amsa	O
tambayar	O
matakin	O
da	O
kotu	O
zata	O
dauka	O
in	O
babban	O
alkalin	O
ya	O
ki	O
gurfana	O
gaban	O
ta	O
karo	O
na	O
biyu	O
,	O
Barista	O
Yusuf	B-PER
Sallau	I-PER
ya	O
ce	O
kotu	O
ka	O
iya	O
bada	O
sammacin	O
kamo	O
wanda	O
a	O
ke	O
tuhuma	O
amma	O
ya	O
na	O
ganin	O
lamarin	O
ba	O
zai	O
kai	O
ga	O
haka	O
ba	O
ga	O
babban	O
alkalin	O
.	O
	
Wannan	O
dai	O
shi	O
ne	O
kusan	O
karo	O
na	O
farko	O
a	O
Najeriya	B-LOC
da	O
a	O
ke	O
yunkurin	O
gurfanar	O
da	O
babban	O
alkali	O
kuma	O
shugaban	O
kotun	O
koli	O
gaban	O
kotu	O
.	O
	
Ga	O
rahoton	O
Nasiru	B-PER
Adamu	I-PER
Elhikaya	I-PER
daga	O
birnin	O
Abuja	B-LOC
:	O
	
Najeriya	B-LOC
Za	O
Ta	O
Hana	O
Mutane	O
Miliyan	O
47	O
Bahaya	O
A	O
Fili	O
	
Ministan	O
Ruwan	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Injiniya	O
Suleiman	B-PER
Husaini	I-PER
Adamu	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
a	O
halin	O
yanzu	O
akwai	O
kimanin	O
mutane	O
miliyan	O
47	O
da	O
su	O
ke	O
bahaya	O
a	O
filin	O
Allah	O
ta’ala	O
,	O
al’amarin	O
da	O
ya	O
sa	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
zama	O
kasa	O
ta	O
biyu	O
a	O
duk	O
fadin	O
duniya	O
wajen	O
wannan	O
matsalar	O
.	O
	
Ya	O
bayyana	O
hakan	O
a	O
gurin	O
wani	O
taro	O
kan	O
albarkatun	O
ruwa	O
da	O
tsabtar	O
muhalli	O
.	O
	
MInistan	O
ruwan	O
ya	O
ce	O
,	O
Indiya	B-LOC
tana	O
da	O
kimanin	O
mutane	O
miliyan	O
500	O
da	O
su	O
ke	O
bahaya	O
a	O
fili	O
,	O
amma	O
bisa	O
kokarin	O
da	O
Firaiminstan	O
Indiya	B-LOC
ya	O
yi	O
cikin	O
shekaru	O
uku	O
kacal	O
an	O
shawo	O
kan	O
matsalar	O
da	O
kashi	O
cas’in	O
a	O
duk	O
fadin	O
kasar	O
.	O
	
Mininstan	O
ruwan	O
yace	O
mutanan	O
Indiya	B-LOC
sun	O
yi	O
bandaki	O
sama	O
da	O
miliyan	O
80	O
,	O
ya	O
kuma	O
kara	O
da	O
cewa	O
idan	O
har	O
Indiya	B-LOC
za	O
ta	O
iya	O
hana	O
Mutane	O
miliyan	O
500	O
cikin	O
shekaru	O
uku	O
to	O
ba	O
abinda	O
zai	O
hana	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
hana	O
mutanenta	O
miliyan	O
47	O
.	O
	
Sannan	O
y	O
ace	O
don	O
shawo	O
kan	O
wannan	O
matsalar	O
ya	O
tura	O
wasu	O
jami’ai	O
daga	O
ma’aikatarsa	O
da	O
kuma	O
wakilai	O
daga	O
jihohi	O
zuwa	O
Indiya	B-LOC
don	O
ganin	O
yadda	O
itama	O
Najeriya	B-LOC
zata	O
dabbaka	O
wannan	O
tsarin	O
yadda	O
zai	O
dace	O
da	O
ita	O
.	O
	
A	O
halin	O
da	O
ake	O
ciki	O
yanzu	O
,	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
na	O
da	O
kananan	O
hukumomi	O
774	O
,	O
daga	O
cikinsu	O
goma	O
ne	O
kacal	O
inda	O
ba	O
a	O
bahaya	O
a	O
fili	O
.	O
	
Dr.	O
Husaini	B-PER
Hassan	I-PER
,	O
wanda	O
kwararre	O
ne	O
kan	O
muhalli	O
ya	O
ce	O
za	O
a	O
iya	O
cimma	O
nasara	O
idan	O
aka	O
maida	O
hankali	O
wajen	O
fadakarwa	O
da	O
kuma	O
bayyana	O
wa	O
jama’a	O
illolin	O
da	O
ke	O
tattare	O
da	O
aikata	O
hakan	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Hassan	B-PER
Maina	I-PER
Kaina	I-PER
:	O
	
An	O
Tabbatar	O
Da	O
Alkali	O
Tanko	B-PER
Muhammed	I-PER
A	O
Matsayin	O
Babban	O
Jojin	O
Najeriya	B-LOC
	
Majalissar	B-ORG
Dattawan	I-ORG
Najeriya	I-ORG
ta	O
tabbatar	O
da	O
Alkali	O
Tanko	B-PER
Muhammed	I-PER
a	O
matsayin	O
babban	O
alkalin	O
alkalan	O
Najeriya	B-LOC
bayan	O
da	O
ya	O
yi	O
rikon	O
kwaryar	O
wannan	O
mukamin	O
kusan	O
tsawon	O
watanni	O
shida	O
.	O
	
A	O
yau	O
Laraba	O
,	O
Majalisar	O
ta	O
tabbatar	O
mai	O
da	O
mukamin	O
.	O
	
An	O
haifi	O
alkali	O
Tanko	B-PER
Mohammed	I-PER
ranar	O
31	O
ga	O
watan	O
Disamba	O
na	O
shekarar	O
1953	O
a	O
garin	O
Doguwa	B-LOC
da	O
ke	O
karamar	O
hukumar	O
Giade	B-LOC
a	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
a	O
Arewacin	B-LOC
Najeriya	I-LOC
.	O
	
Ya	O
yi	O
makarantar	O
gwamnati	O
da	O
ke	O
Azare	B-LOC
ta	O
sakandare	O
,	O
kuma	O
ya	O
kammala	O
a	O
shekarar	O
1973	O
.	O
	
Sannan	O
ya	O
yi	O
karatun	O
digiri	O
na	O
farko	O
a	O
Jami'ar	O
Ahmadu	B-PER
Bello	I-PER
da	O
ke	O
Zaria	B-LOC
.	O
	
Daga	O
baya	O
ya	O
yi	O
karatun	O
Majistrate	O
a	O
shekarar	O
1984	O
,	O
da	O
kuma	O
digirin-digirgir	O
duk	O
a	O
Jami'ar	O
Ahmadu	B-PER
Bello	I-PER
a	O
shekara	O
1998	O
.	O
	
Shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
nada	O
Justice	O
Tanko	B-PER
a	O
matsayin	O
mai	O
rikon	O
kwarya	O
a	O
watan	O
Janairu	O
bayan	O
da	O
ya	O
dakatar	O
da	O
tsohon	O
Alkalin	O
Alkalai	O
Walter	B-PER
Onnoghen	I-PER
wanda	O
aka	O
zarge	O
shi	O
da	O
boye	O
kaddarorinsa	O
.	O
	
Legas	B-LOC
:	O
Majalisar	O
Dokoki	O
Na	O
Shirin	O
Tsige	O
Gwamna	O
Ambode	B-PER
	
A	O
wani	O
zama	O
da	O
‘yan	O
Majalisar	O
Dokokin	O
jihar	O
suka	O
gudanar	O
ranar	O
Litinin	O
,	O
akasarin	O
‘yan	O
Majalisar	O
sun	O
bayyana	O
bukatar	O
tsige	O
gwamnan	O
da	O
mataimakiyarsa	O
da	O
kuma	O
daukar	O
matakai	O
na	O
dakatar	O
da	O
wasu	O
Kwamishinoni	O
bisa	O
zargin	O
da	O
ake	O
musu	O
na	O
kasa	O
gabatar	O
da	O
kasafin	O
kudin	O
bana	O
akan	O
lokaci	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
kakakin	O
Majalisar	O
Dokokin	O
jihar	O
Legas	B-LOC
,	O
Mudashiru	B-PER
Obasa	I-PER
,	O
ya	O
roki	O
‘yan	O
Majalisar	O
da	O
su	O
baiwa	O
gwamnan	O
Karin	O
lokaci	O
ko	O
kuma	O
damar	O
gabatar	O
da	O
uzurin	O
dake	O
gabansa	O
,	O
domin	O
jin	O
dalilan	O
da	O
ya	O
sa	O
ya	O
kasa	O
gabatar	O
da	O
kasafin	O
.	O
	
Wannan	O
takun	O
saka	O
dai	O
ya	O
samo	O
asali	O
ne	O
ana	O
dab	O
da	O
fara	O
zabe	O
na	O
fidda	O
gwani	O
na	O
takarar	O
mukamin	O
gwamna	O
a	O
zaben	O
da	O
za	O
gudanar	O
a	O
watan	O
gobe	O
.	O
	
Daukan	O
wannan	O
mataki	O
na	O
fara	O
shirin	O
tsige	O
gwamman	O
jihar	O
Legas	B-LOC
dai	O
ya	O
samo	O
asali	O
ne	O
lokacin	O
da	O
mataimakin	O
kakakin	O
Majlisar	O
Wasu	O
Eshilokun	O
Sanni	O
,	O
ya	O
gabatarwa	O
Majalisar	O
wani	O
rahoto	O
wanda	O
ke	O
da	O
nasaba	O
da	O
kasafin	O
kudin	O
.	O
	
Wakilin	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
a	O
Legas	B-LOC
Babangida	B-PER
Jibrin	I-PER
ya	O
ji	O
mabanbantan	O
ra’ayoyin	O
wasu	O
mazauna	O
Legas	B-LOC
kan	O
wannan	O
takaddamar	O
dake	O
faruwa	O
.	O
	
Domin	O
Karin	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Babangida	B-PER
Jibrin	I-PER
.	O
	
Zaben	O
2019	O
:	O
Atiku	B-PER
Ya	O
yi	O
Alkawarin	O
Ci	O
Gaba	O
Da	O
Noman	O
Rani	O
A	O
Jigawa	B-LOC
	
Masu	O
ruwa	O
da	O
tsaki	O
da	O
talakawa	O
a	O
jihar	O
Jigawa	B-LOC
na	O
ci	O
gaba	O
da	O
bayyana	O
albarkacin	O
bakin	O
su	O
dangane	O
da	O
alkawarin	O
dan	O
takarar	O
shugabancin	O
najeriya	B-LOC
na	O
Jam'iyyar	O
PDP	B-ORG
Alhaji	O
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
yayi	O
na	O
ci	O
gaba	O
da	O
aikin	O
samar	O
da	O
filin	O
noman	O
rani	O
mai	O
fadin	O
fiye	O
da	O
kadada	O
miliyan	O
daya	O
a	O
jihar	O
a	O
lokacin	O
daya	O
kai	O
ziyarar	O
neman	O
kuri'a	O
jihar	O
a	O
litinin	O
din	O
	
.	O
	
Baya	O
ga	O
alkawarin	O
bunkasa	O
ayyukan	O
noman	O
rani	O
wadda	O
ke	O
karkashin	O
kulawar	O
hukumar	O
raya	O
koramun	O
Hadejia	B-LOC
da	O
Jamare	B-LOC
da	O
gwamnatin	O
marigayi	O
shugaba	O
Shagari	B-PER
ta	O
kammala	O
kashin	O
farko	O
a	O
shekarun	O
1980	O
,	O
dantakarar	O
na	O
Jam'iyyar	O
PDP	B-ORG
yace	O
zai	O
sake	O
gina	O
hanyar	O
mota	O
daga	O
Gaya	B-LOC
zuwa	O
Jahun	B-LOC
zuwa	O
Kafin	B-LOC
Hausa	I-LOC
ta	O
bulle	O
yankin	O
Gashuwa	B-LOC
a	O
jihar	O
Yobe	B-LOC
,	O
kana	O
da	O
wadda	O
ta	O
tashi	O
daga	O
kwanar	O
Dumawa	B-LOC
a	O
jihar	O
Kano	B-LOC
zuwa	O
Babura	B-LOC
ta	O
hade	O
da	O
Jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
.	O
	
Tsohon	O
gwamnan	O
Jigawa	B-LOC
Alhaji	O
Sule	B-PER
Lamido	I-PER
wanda	O
ya	O
jagoranci	O
tawagar	O
Atikun	B-PER
Zuwa	O
Jigawan	B-LOC
ya	O
yi	O
tanbihi	O
game	O
da	O
wannan	O
gagarumin	O
aiki	O
da	O
cewa	O
,	O
adashen	O
da	O
zasu	O
zuba	O
ke	O
	
a	O
matsayinsu	O
na	O
jiha	O
da	O
suke	O
kyautata	O
zaton	O
dan	O
takarar	O
jam'iyar	O
PDP	B-ORG
zai	O
cika	O
.	O
	
Bayan	O
maraba	O
da	O
wannan	O
batu	O
na	O
raya	O
noman	O
rani	O
da	O
hanyoyi	O
,	O
talakawan	O
na	O
Jigawa	B-LOC
na	O
ne	O
karin	O
ababen	O
habaka	O
rayuwarsu	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
ilimi	O
da	O
inganta	O
rayuwar	O
talakawa	O
.	O
	
Shi	O
kuwa	O
a	O
nasa	O
bangaren	O
,	O
Hon	O
Nasiru	B-PER
Garba	I-PER
Dantiye	I-PER
dake	O
neman	O
kujerar	O
majalisar	O
wakilan	O
Najeriya	B-LOC
daga	O
mazabar	O
Garki	B-LOC
/	O
Babura	B-LOC
a	O
jam'iyyar	O
ta	O
PDP	B-ORG
yayi	O
alkawarin	O
taka	O
rawar	O
data	O
kamata	O
domin	O
kwalliya	O
ta	O
biya	O
kudin	O
sabulu	O
game	O
da	O
alkawuran	O
da	O
aka	O
yiwa	O
talakawa	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Mahmud	B-PER
Kwari	I-PER
	
‘Yan	O
Bindigar	O
Katsina	B-LOC
Sun	O
Saki	O
Mata	O
10	O
Da	O
Wani	O
Jinjiri	O
	
A	O
cigaba	O
da	O
sasantawar	O
da	O
ake	O
yi	O
da	O
‘yan	O
bindiga	O
a	O
jahar	O
Katsina	B-LOC
,	O
wadanda	O
su	O
ka	O
yi	O
garkuwa	O
da	O
mutane	O
da	O
dama	O
,	O
sun	O
sake	O
sako	O
mutane	O
a	O
karo	O
na	O
biyu	O
.	O
	
Rukunin	O
na	O
2	O
da	O
‘yan	O
bindigar	O
suka	O
sako	O
,	O
sun	O
kunshi	O
mata	O
10	O
da	O
wani	O
jinjiri	O
,	O
wanda	O
ya	O
bada	O
jimlar	O
mutane	O
16	O
,	O
idan	O
aka	O
hada	O
da	O
guda	O
5	O
da	O
aka	O
sako	O
ranar	O
Lahadin	O
da	O
ta	O
gabata	O
.	O
	
Wannan	O
ya	O
biyo	O
bayan	O
rangadin	O
da	O
gwamnan	O
jihar	O
Aminu	B-PER
Bello	I-PER
Masari	I-PER
ya	O
kwashe	O
tsawon	O
mako	O
daya	O
ya	O
na	O
yi	O
,	O
domin	O
tattaunawa	O
da	O
kuma	O
yin	O
sulhu	O
da	O
‘yan	O
bidigar	O
da	O
ke	O
tada	O
kayar	O
baya	O
a	O
jihar	O
,	O
wadanda	O
su	O
ma	O
aka	O
saki	O
mutanensu	O
kusan	O
9	O
da	O
ake	O
tsare	O
da	O
su	O
.	O
	
Ayyukan	O
‘yan	O
tada	O
kayar	O
baya	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
kai	O
hare-hare	O
,	O
da	O
kisan	O
jama’a	O
da	O
ma	O
sace	O
su	O
domin	O
karbar	O
kudin	O
fansa	O
,	O
sun	O
ta’azzara	O
sosai	O
a	O
jihar	O
Katsina	B-LOC
,	O
jim	O
kadan	O
bayan	O
da	O
rahotanni	O
suka	O
nuna	O
cewa	O
an	O
soma	O
samun	O
zaman	O
lafiya	O
a	O
makwabciyarta	O
jihar	O
Zamfara	B-LOC
,	O
sakamakon	O
fito	O
da	O
tsarin	O
sulhu	O
da	O
‘yan	O
tada	O
kayar	O
baya	O
.	O
	
Wannan	O
ya	O
sa	O
jihar	O
ta	O
Katsina	B-LOC
rungumar	O
tsarin	O
na	O
sulhu	O
,	O
duk	O
da	O
yake	O
gwamna	O
Masari	B-PER
ya	O
ce	O
jihar	O
ce	O
ta	O
soma	O
gudanar	O
da	O
tsarin	O
.	O
	
To	O
sai	O
dai	O
tuni	O
da	O
wasu	O
manazarta	O
sha’anin	O
tsaro	O
suke	O
bayyana	O
tababa	O
akan	O
tabbacin	O
samun	O
nasarar	O
tsarin	O
na	O
sulhu	O
,	O
a	O
zaman	O
hanyar	O
kawar	O
da	O
ayyukan	O
‘yan	O
bindigar	O
,	O
to	O
amma	O
Sakataren	O
gwamnatin	O
jihar	O
ta	O
Katsina	B-LOC
,	O
Mustafa	B-PER
Muhammad	I-PER
Inuwa	I-PER
,	O
wanda	O
shine	O
ke	O
jagorancin	O
shirin	O
na	O
sulhu	O
a	O
jihar	O
,	O
yana	O
da	O
ra’ayi	O
banban	O
.	O
	
Har	O
kawo	O
yanzu	O
dai	O
,	O
akwai	O
sauran	O
mutane	O
kusan	O
18	O
da	O
ba	O
a	O
sako	O
ba	O
,	O
daga	O
cikin	O
mutane	O
29	O
da	O
‘yan	O
bindigar	O
su	O
ka	O
yi	O
awon	O
gaba	O
da	O
su	O
a	O
garin	O
Shimfida	B-LOC
kadai	O
,	O
a	O
wani	O
hari	O
da	O
suka	O
kai	O
makwanni	O
biyu	O
da	O
suka	O
gabata	O
,	O
kazalika	O
da	O
wasu	O
kuma	O
da	O
aka	O
ce	O
an	O
kama	O
a	O
wasu	O
garuruwan	O
.	O
	
Ga	O
Murtala	B-PER
Faruk	I-PER
Sanyinna	I-PER
da	O
cikakken	O
rahoton	O
:	O
	
Dakarun	O
Hadin	O
Gwiwa	O
Sun	O
Kashe	O
‘Yan	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
39	O
	
Dakarun	O
na	O
rundunar	O
kawancen	O
kasashen	O
yankin	O
Tafkin	B-LOC
Chadin	I-LOC
,	O
sunyi	O
wani	O
fafatawa	O
ne	O
mai	O
zafi	O
a	O
yankin	O
kan	O
iyakar	O
Najeriya	B-LOC
da	O
Chadi	B-LOC
.	O
	
Fafatawar	O
da	O
Runduna	O
ta	O
biyu	O
a	O
bangaren	O
Chadi	B-LOC
da	O
Runduna	O
ta	O
uku	O
a	O
bangaren	O
Najeriya	B-LOC
suka	O
kaddamar	O
na	O
farautar	O
neman	O
yan	O
ta'addan	O
mai	O
take	O
Operation	O
Yancin	O
Tafki	B-LOC
Ya	O
yi	O
sanadiyyar	O
halaka	O
mayakan	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
39	O
a	O
kauyen	O
Cross	B-LOC
Kauwa	I-LOC
dake	O
dabda	O
tafkin	B-LOC
Chadi	I-LOC
.	O
	
Wata	O
sanarwa	O
da	O
sojojin	O
suka	O
aikewa	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
,	O
mai	O
dauke	O
da	O
da	O
hanun	O
Kanar	O
Ezindu	B-PER
Idima	I-PER
,	O
ta	O
ce	O
a	O
bangaren	O
su	O
,	O
sojoji	O
20	O
sun	O
Sami	O
raunuka	O
.	O
	
Dakarun	O
Hadin	O
gwiwar	O
kazalika	O
sun	O
kuma	O
sun	O
kwato	O
motocin	O
yaki	O
biyu	O
da	O
wasu	O
manyan	O
bindigogi	O
na	O
harbo	O
jiragen	O
sama	O
da	O
kuma	O
karin	O
wasu	O
bindigogi	O
masu	O
sarrafa	O
kansu	O
da	O
harsasai	O
masu	O
yawan	O
gaske	O
.	O
	
Tuni	O
dai	O
babban	O
Hafsan	O
Hafsoshin	O
Rundunar	O
tsaro	O
na	O
Chadi	B-LOC
Janaral	O
Tahir	B-PER
Erda	I-PER
da	O
Babban	O
Hafsan	O
sojin	O
kasa	O
na	O
kasar	O
suka	O
tsallako	O
kan	O
iyakar	O
Najeriya	B-LOC
,	O
inda	O
suka	O
je	O
har	O
Kinnasara	B-LOC
a	O
bangaren	O
Monguno	B-LOC
don	O
jinjinawa	O
dakarun	O
.	O
	
Janar	O
Also	B-PER
Erda	I-PER
ya	O
kuma	O
nemi	O
dakarun	O
da	O
su	O
gaggauta	O
kawo	O
karshen	O
ta'addancin	O
na	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
Akan	O
lokaci	O
.	O
	
Domin	O
karin	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Hassan	B-PER
Maina	I-PER
Kaina	I-PER
.	O
	
ZABEN	O
NAJERIYA	B-LOC
:	O
Zaben	O
Shugaban	O
Kasa	O
Da	O
Na	O
‘Yan	O
Majalisu	B-ORG
	
‘Yan	O
sa’o’i	O
kafin	O
a	O
fara	O
kad’a	O
kuri’u	O
,	O
an	O
ji	O
‘karar	O
fashewar	O
wani	O
abu	O
a	O
garin	O
Maiduguri	B-LOC
dake	O
Arewa	B-LOC
maso	O
Gabashin	B-LOC
Najeriya	I-LOC
.	O
	
Sai	O
dai	O
ba	O
a	O
tabbatar	O
da	O
abin	O
da	O
ya	O
haifar	O
da	O
fashewar	O
ba	O
cikin	O
gaggawa	O
,	O
amma	O
mayakan	O
kungiyar	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
sun	O
sha	O
kai	O
hare-hare	O
a	O
garin	O
Maiduguri	B-LOC
.	O
	
A	O
can	O
wani	O
garin	O
dake	O
Arewa	B-LOC
maso	O
Gabashin	B-LOC
Najeriyar	I-LOC
,	O
Geidam	B-LOC
,	O
kamfanin	O
dillancin	O
labarai	O
na	O
Reuters	B-ORG
ya	O
bayar	O
da	O
rahotannin	O
wasu	O
hare-hare	O
daga	O
masu	O
tsatsaurin	O
ra’ayi	O
a	O
yau	O
Asabar	O
,	O
lamarin	O
da	O
ya	O
tilastawa	O
iyalai	O
barin	O
gidajensu	O
.	O
	
Daya	O
daga	O
cikin	O
‘yan	O
garin	O
da	O
yake	O
Magana	O
ta	O
wayar	O
talho	O
da	O
Reuters	B-ORG
ya	O
ce	O
	
.	O
	
”	O
Ya	O
ci	O
gaba	O
da	O
cewa	O
yanzu	O
haka	O
muna	O
cikin	O
daji	O
muna	O
ta	O
gudu	O
.	O
	
Jiya	O
Juma’a	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
ce	O
za	O
a	O
samar	O
da	O
tsaro	O
a	O
dukkannin	O
rumfunan	O
zabe	O
.	O
	
A	O
wani	O
jawabi	O
da	O
yayi	O
wanda	O
aka	O
nuna	O
ta	O
talabijin	O
a	O
fadin	O
kasar	O
,	O
Shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
ce	O
an	O
dauki	O
matakan	O
tsaro	O
a	O
fadin	O
kasar	O
don	O
zaben	O
,	O
ya	O
kuma	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
mutane	O
zasu	O
kada	O
kuri’a	O
ba	O
tare	O
da	O
wata	O
fargaba	O
ba	O
.	O
	
Rikicin	O
siyasa	O
na	O
zafafa	O
a	O
kasar	O
yayin	O
da	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
ke	O
shirin	O
zaben	O
sabon	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
‘yan	O
majalissu	B-ORG
.	O
	
A	O
lokacin	O
yakin	O
neman	O
zaben	O
su	O
,	O
jam’iyyar	O
APC	B-ORG
ta	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
da	O
babbar	O
jam’iyyar	O
adawa	O
ta	O
PDP	B-ORG
sun	O
zargi	O
juna	O
da	O
yinkurin	O
yin	O
magudi	O
don	O
canza	O
sakamakon	O
zabe	O
.	O
	
An	O
Maka	O
Majalisar	B-ORG
Dokokin	I-ORG
Najeriya	I-ORG
A	O
Kotu	O
Kan	O
Sayen	O
Motocin	O
Alfarma	O
	
Kungiyoyin	O
sun	O
ce	O
sun	O
shigar	O
da	O
kara	O
ne	O
akan	O
suna	O
so	O
a	O
haramta	O
wa	O
majalisar	B-ORG
kashe	O
wadannan	O
kudade	O
,	O
saboda	O
ya	O
saba	O
wa	O
kashi	O
na	O
57	O
karamin	O
kashi	O
na	O
4	O
na	O
tsarin	O
sayayyar	O
kayan	O
amfani	O
na	O
shugabanin	O
majalisar	B-ORG
dokokin	O
kasa	O
da	O
aka	O
kirkira	O
a	O
kundin	O
tsarin	O
mulkin	O
majalisar	B-ORG
a	O
shekara	O
2007	O
.	O
	
Kungiyoyin	O
sun	O
ce	O
ya	O
zama	O
wajibi	O
majalisar	B-ORG
ta	O
zabge	O
yawan	O
adadin	O
kudaden	O
da	O
suke	O
so	O
su	O
sai	O
motocin	O
da	O
su	O
.	O
	
Daya	O
cikin	O
ya'yan	O
kungiyoyin	O
,	O
Salihu	B-PER
Dantata	I-PER
Mahmood	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
ba	O
zai	O
yi	O
wu	O
suna	O
ganin	O
talauci	O
da	O
yunwa	O
da	O
rashin	O
biyan	O
kudaden	O
makarantan	O
yara	O
da	O
rashin	O
magunguna	O
yana	O
daidaita	O
mutane	O
sannan	O
su	O
yi	O
shiru	O
ba	O
,	O
domin	O
ai	O
an	O
zabe	O
su	O
ne	O
domin	O
su	O
yi	O
dokokin	O
da	O
za	O
su	O
canja	O
rayuwar	O
al'umma	O
ba	O
kashe	O
kudade	O
barkatai	O
ba	O
.	O
	
Shi	O
ma	O
Komred	O
Bako	B-PER
Abdul	I-PER
,	O
wanda	O
ya	O
wakilci	O
kungiyar	O
Campaign	B-ORG
for	I-ORG
Democracy	I-ORG
a	O
lokacin	O
shigar	O
da	O
karar	O
ya	O
ce	O
almubazaranci	O
ne	O
barin	O
‘yan	O
majalisar	B-ORG
su	O
sayi	O
motoci	O
na	O
yawan	O
wadannan	O
kudade	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
‘yan	O
majalisar	B-ORG
su	O
yi	O
maza-maza	O
su	O
janye	O
wannan	O
kuduri	O
na	O
sayen	O
motoci	O
domin	O
su	O
wakilan	O
mutane	O
ne	O
ba	O
wakilan	O
kansu	O
ba	O
ne	O
.	O
	
To	O
wai	O
menene	O
doka	O
ta	O
tanada	O
ne	O
a	O
game	O
da	O
irin	O
wannan	O
mataki	O
na	O
kashe	O
makudan	O
kudade	O
duk	O
shekaru	O
hudu	O
?	O
	
Barista	O
Mainasara	B-PER
Ibrahim	I-PER
Umar	I-PER
,	O
ya	O
yi	O
karin	O
haske	O
inda	O
yake	O
cewa	O
babu	O
wata	O
doka	O
da	O
ta	O
tanadi	O
kashe	O
irin	O
wadannan	O
kudade	O
,	O
hasali	O
ma	O
su	O
‘yan	O
majalisar	B-ORG
ne	O
su	O
ka	O
yi	O
dokoki	O
iri	O
daban-	O
daban	O
domin	O
kare	O
dukiyar	O
alumma	O
,	O
amma	O
kuma	O
su	O
ne	O
suke	O
kokarin	O
karya	O
dokokin	O
.	O
	
Kokarin	O
jin	O
ta	O
bakin	O
yan	O
majalisar	B-ORG
ya	O
cutura	O
domin	O
kowanne	O
aka	O
tunkare	O
shi	O
da	O
batun	O
sai	O
ya	O
ki	O
yin	O
magana	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Medina	B-PER
Dauda	I-PER
daga	O
Abuja	B-LOC
:	O
	
Rundunar	B-ORG
Sojin	I-ORG
Najeriya	I-ORG
Ta	O
Ragargaza	O
Yan	O
Ta'adda	O
A	O
Baga	B-LOC
	
A	O
kokarin	O
da	O
su	O
ke	O
yi	O
na	O
kakkabe	O
burbushin	O
‘yan	O
ta’addan	O
kungiyar	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
da	O
ake	O
kira	O
ISWAP	B-ORG
a	O
takaice	O
,	O
sabuwar	O
rundur	O
zaratan	O
sojojin	O
da	O
aka	O
kafa	O
ta	O
hadin	O
gwiwa	O
wato	O
NASFC	B-ORG
a	O
takaice	O
,	O
wadda	O
kuma	O
ake	O
kira	O
Lafiya	O
Dole	O
,	O
ta	O
fatattaki	O
‘yan	O
ta’addan	O
da	O
suka	O
kai	O
wa	O
sansanonin	O
soja	O
farmaki	O
a	O
Baga	B-LOC
.	O
	
Dakarun	O
na	O
musamman	O
na	O
bataliyar	O
707	O
da	O
ake	O
jinjinawa	O
,	O
wadanda	O
kuma	O
suka	O
jagoranci	O
kai	O
ga	O
cimma	O
wannan	O
gagarumar	O
nasarar	O
,	O
su	O
suka	O
kai	O
farmakin	O
da	O
ya	O
fatattaki	O
‘yan	O
ta’addan	O
da	O
yawa	O
a	O
wannan	O
yankin	O
,	O
duk	O
da	O
cewa	O
wasu	O
marasa	O
kishin	O
kasa	O
sun	O
je	O
sun	O
gargadi	O
mayakan	O
kafin	O
harin	O
.	O
	
Dakarun	O
na	O
musamman	O
sun	O
fara	O
kai	O
farmaki	O
ne	O
a	O
ranar	O
28	O
ga	O
watan	O
Disamban	O
shekarar	O
2018	O
,	O
inda	O
su	O
ka	O
kori	O
mayakan	O
daga	O
garuruwan	O
Zare	B-LOC
,	O
Gudumbali	B-LOC
,	O
Kukawa	B-LOC
da	O
Kross	B-LOC
Kauwa	I-LOC
ba	O
tare	O
da	O
samun	O
wata	O
tirjiya	O
daga	O
mayakan	O
‘yan	O
ta’addan	O
ba	O
.	O
	
Koda	O
yake	O
,	O
a	O
garin	O
Kross	B-LOC
Kauwa	I-LOC
,	O
‘yan	O
bindigar	O
na	O
ISWAP	B-ORG
sun	O
yi	O
babban	O
kuskuren	O
fitowa	O
.	O
	
A	O
wani	O
tsari	O
na	O
kwarewa	O
,	O
dakarun	O
sun	O
yi	O
amfani	O
da	O
damar	O
da	O
suka	O
samu	O
ta	O
kai	O
farmaki	O
	
take	O
,	O
kuma	O
suka	O
yi	O
nasara	O
akan	O
mayakan	O
,	O
sannan	O
suka	O
kwato	O
wasu	O
kayayyaki	O
daga	O
garesu	O
.	O
	
Duk	O
da	O
cewa	O
wasu	O
daga	O
cikin	O
‘yan	O
ta’addan	O
sun	O
yi	O
kokarin	O
su	O
kutsa	O
sansanin	O
sojan	O
da	O
ke	O
Monguno	B-LOC
,	O
zaratan	O
sojojin	O
sun	O
yi	O
masu	O
tarko	O
,	O
sannan	O
suka	O
fatattaki	O
da	O
yawa	O
daga	O
cikin	O
mayakan	O
,	O
su	O
ka	O
kuma	O
kwace	O
bindigoginsu	O
da	O
yawa	O
da	O
harsasai	O
.	O
	
Tuni	O
dakarun	O
da	O
ke	O
cike	O
da	O
kwarin	O
gwiwa	O
suka	O
hade	O
da	O
sojojin	O
dake	O
Baga	B-LOC
,	O
inda	O
suka	O
kori	O
‘yan	O
ta’addan	O
a	O
wani	O
sansanin	O
soja	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
,	O
a	O
yayin	O
da	O
suke	O
wannan	O
kokarin	O
,	O
rundunar	B-ORG
sojan	I-ORG
ta	O
yi	O
rashin	O
jami’i	O
daya	O
da	O
soja	O
daya	O
,	O
yayin	O
da	O
sojoji	O
5	O
suka	O
jikkata	O
.	O
	
An	O
riga	O
an	O
kwashe	O
gawarwakin	O
sojojin	O
biyu	O
da	O
kuma	O
wadanda	O
suka	O
jikkata	O
daga	O
wurin	O
.	O
	
Sojojin	O
da	O
suka	O
jikkata	O
na	O
samun	O
sauki	O
kuma	O
ana	O
masu	O
jinya	O
a	O
asibiti	O
.	O
	
Yanzu	O
haka	O
dai	O
dakarun	O
na	O
can	O
na	O
aikin	O
kakkabe	O
sauran	O
mayakan	O
da	O
ke	O
arewacin	B-LOC
jihar	I-LOC
Borno	I-LOC
inda	O
suke	O
maida	O
hankali	O
akan	O
yankin	O
tafkin	B-LOC
Chadi	I-LOC
.	O
	
Dakarun	O
na	O
mussaman	O
sun	O
iya	O
cimma	O
wannan	O
nasarar	O
ne	O
tare	O
da	O
hadin	O
gwiwar	O
sojojin	B-ORG
saman	I-ORG
Najeriya	I-ORG
da	O
suka	O
samar	O
da	O
bayannan	O
sirri	O
,	O
suka	O
kuma	O
taimaka	O
ta	O
kai	O
hare-hare	O
ta	O
sama	O
ta	O
hanyar	O
yi	O
wa	O
mayakan	O
na	O
ISWAP	B-ORG
kawanya	O
.	O
	
Yan	O
Bindiga	O
Sun	O
Kashe	O
Jami'an	O
Rundunar	B-ORG
Yan	I-ORG
Sanda	I-ORG
Guda	O
Uku	O
	
Rundunar	B-ORG
‘yan	I-ORG
sandan	I-ORG
jihar	O
Nasarawa	B-LOC
ta	O
tabbatar	O
da	O
mutuwar	O
jami’anta	O
uku	O
,	O
da	O
wasu	O
mutane	O
biyu	O
a	O
kwanton	O
bauna	O
,	O
da	O
wasu	O
‘yan	O
bindiga	O
suka	O
kai	O
kan	O
matafiya	O
a	O
hanyar	O
Lafiya	B-LOC
zuwa	O
Akwanga	B-LOC
dake	O
jahar	O
Nasarawa	B-LOC
.	O
	
Kakakin	O
rundunar	B-ORG
‘yan	I-ORG
sandan	I-ORG
na	O
jihar	O
Nasarawa	B-LOC
,	O
Isma’il	B-PER
Usman	I-PER
,	O
a	O
hirar	O
su	O
da	O
wakiliyar	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Zainab	B-PER
Babaji	I-PER
,	O
yace	O
yanzu	O
dai	O
komai	O
ya	O
lafa	O
,	O
kuma	O
an	O
tura	O
jami’an	O
tsaro	O
don	O
kare	O
lafiyar	O
al’umma	O
a	O
hanyar	O
.	O
	
Wani	O
dake	O
aikin	O
sufuri	O
a	O
kan	O
hanyar	O
da	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
ta	O
yi	O
hira	O
da	O
shi	O
yace	O
a	O
duk	O
lokacin	O
da	O
direbobi	O
zasu	O
bi	O
wannan	O
hanya	O
,	O
fargaba	O
suke	O
,	O
saboda	O
,	O
da	O
rana	O
ake	O
tare	O
hanyar	O
ake	O
fashi	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakiliyar	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Zainab	B-PER
Babaji	I-PER
.	O
	
Ci	O
Gaba	O
Da	O
Rufe	O
Iyakan	O
Najeriya	B-LOC
Ya	O
Raba	O
Kawunan	O
Yan	O
Majalisar	B-ORG
Dattawa	I-ORG
	
An	O
kwashi	O
lokaci	O
ana	O
mahawara	O
a	O
zauren	O
Majalisar	B-ORG
Dattawan	I-ORG
akan	O
batun	O
rufe	O
iyakar	O
ne	O
biyo	O
bayan	O
wani	O
jawabi	O
da	O
Sanata	O
Adamu	B-PER
Aliero	I-PER
ya	O
gabatar	O
da	O
ke	O
nuna	O
muhimmancin	O
rufewa	O
a	O
bisa	O
dalilin	O
tallafawa	O
tattalin	O
arzikin	O
kasar	O
.	O
	
Wasu	O
Sanatoci	O
da	O
dama	O
sun	O
marawa	O
yunkurin	O
baya	O
a	O
lokacin	O
da	O
suka	O
amince	O
da	O
mahawarar	O
.	O
	
Sanata	O
Ahmed	B-PER
Babba	I-PER
Kaita	I-PER
ya	O
bada	O
hujjar	O
matsalar	O
tsaro	O
wanda	O
shi	O
ne	O
babban	O
alhaki	O
na	O
Gwamnati	O
wajen	O
kare	O
lafiyar	O
rayuka	O
,	O
da	O
dukiyar	O
al'umman	O
ta	O
.	O
	
Na	O
biyu	O
shi	O
ne	O
tattalin	O
arziki	O
,	O
abu	O
na	O
uku	O
kuma	O
kasa	O
ta	O
samu	O
labari	O
cewa	O
wasu	O
kasashe	O
da	O
ke	O
makwabtaka	O
da	O
kasar	O
sun	O
fara	O
cin	O
amanar	O
ta	O
.	O
	
Amma	O
Sanata	O
Kaita	B-PER
,	O
yana	O
ganin	O
ya	O
kamata	O
a	O
dauki	O
matakin	O
wayar	O
da	O
kan	O
al'umma	O
tukuna	O
kafin	O
a	O
kaiga	O
rufe	O
iyakar	O
,	O
saboda	O
sun	O
san	O
yadda	O
za	O
su	O
magance	O
matsalar	O
da	O
zata	O
biyo	O
bayan	O
rufewar	O
ga	O
rayuwar	O
su	O
.	O
	
Jihar	O
Borno	B-LOC
tana	O
cikin	O
jihohin	O
da	O
ke	O
kan	O
iyaka	O
da	O
kasashe	O
biyu	O
,	O
da	O
kasar	O
Chadi	B-LOC
da	O
kasar	O
Kamaru	B-LOC
,	O
akan	O
haka	O
ne	O
Sanata	O
mai	O
wakiltan	O
Borno	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
,	O
Sanata	O
Ali	B-PER
Ndume	I-PER
,	O
ya	O
yi	O
korafi	O
cewa	O
rufe	O
iyakar	O
bai	O
yimasa	O
dadi	O
ba	O
,	O
domin	O
talakawan	O
mazabarsa	O
suna	O
cikin	O
wahala	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
bayani	O
cewa	O
maimakon	O
rufe	O
iyakar	O
,	O
da	O
ma	O
kara	O
wa	O
hukumomin	O
tsaro	O
karfi	O
wajen	O
inganta	O
aiyukar	O
su	O
shi	O
ne	O
ya	O
fi	O
.	O
	
Wasu	O
Sanatocin	O
irin	O
su	O
Gabriel	B-PER
Suswan	I-PER
,	O
daga	O
Jihar	O
Binuwai	B-LOC
suna	O
ganin	O
a	O
tattauna	O
da	O
kasashe	O
da	O
ke	O
makwabtaka	O
da	O
Najeriya	B-LOC
,	O
tareda	O
nuna	O
masu	O
hakkin	O
kare	O
iyakar	O
,	O
sanan	O
a	O
yawaita	O
sintiri	O
,	O
da	O
sa	O
ido	O
saboda	O
hana	O
masu	O
fasakwari	O
haddasa	O
taasa	O
.	O
	
A	O
saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakiliyar	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Medina	B-PER
Dauda	I-PER
.	O
	
An	O
Kafa	O
Kotu	O
Ta	O
Musamman	O
Da	O
Za	O
Ta	O
Binciki	O
Jami'an	O
Soji	O
21	O
	
Kwamandan	O
rundunar	B-ORG
soja	I-ORG
na	O
Operation	O
Lafiya	O
Dole	O
da	O
ke	O
shiyyar	O
arewa	B-LOC
maso	I-LOC
gabashin	I-LOC
Najeriya	I-LOC
,	O
Manjo	O
Janaral	O
Benson	B-PER
Akinroluyo	I-PER
,	O
ya	O
kaddamar	O
da	O
wata	O
kotun	O
soja	O
ta	O
musamman	O
da	O
za	O
ta	O
hukunta	O
wasu	O
Jami’an	O
soja	O
21	O
da	O
ake	O
zargi	O
da	O
aikata	O
laifuka	O
daban-daban	O
a	O
yayin	O
da	O
suke	O
gudanar	O
da	O
ayyukansu	O
.	O
	
An	O
dai	O
kaddamar	O
da	O
wannan	O
kotun	O
ce	O
a	O
barikin	B-LOC
soja	I-LOC
da	O
ke	O
Maimari	B-LOC
a	O
garin	O
Maiduguri	B-LOC
,	O
karkashin	O
jagorancin	O
Manjo	O
Janaral	O
Abdullahi	B-PER
Ibrahim	I-PER
,	O
Wanda	O
zai	O
kasance	O
shugaban	O
wannan	O
kotun	O
,	O
da	O
ta	O
hada	O
da	O
wasu	O
mambobin	O
kotun	O
.	O
	
Kwamandan	O
kotun	O
ya	O
ce	O
wannan	O
kotun	O
za	O
ta	O
gudanar	O
da	O
ayyukanta	O
ne	O
ba	O
tare	O
da	O
wani	O
katsalandan	O
ba	O
,	O
kuma	O
za	O
su	O
tabbatar	O
cewa	O
wannan	O
kotun	O
ta	O
yi	O
aikinta	O
cikin	O
adalci	O
ba	O
tare	O
da	O
goyon	O
bayan	O
,	O
ko	O
kuma	O
daurewa	O
wani	O
bangare	O
gindi	O
ba	O
.	O
	
Kwamandan	O
ya	O
ce	O
mutane	O
21	O
ne	O
dai	O
ake	O
Saran	O
za’a	O
yi	O
masu	O
sharia	O
,	O
da	O
wadanda	O
kuma	O
suka	O
aikata	O
laifuffuka	O
daban-daban	O
,	O
sai	O
dai	O
ba’a	O
bayyana	O
irin	O
laifuffukan	O
da	O
ake	O
zarga	O
Jami’an	O
sojan	O
da	O
aikatawa	O
ba	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
a	O
baya	O
irin	O
wannan	O
kotun	O
sojan	O
na	O
musamman	O
da	O
aka	O
kafa	O
a	O
garin	O
Maiduguri	B-LOC
ta	O
yanke	O
hukunci	O
ga	O
wasu	O
Jami’an	O
sojan	O
a	O
baya	O
,	O
akan	O
wasu	O
laifuka	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
na	O
fede	O
,	O
da	O
cin	O
zarafin	O
jama’a	O
,	O
da	O
arcewa	O
a	O
bakin	O
aiki	O
,	O
da	O
kinsan	O
kai	O
da	O
gangan	O
ga	O
fararen	O
hula	O
,	O
da	O
dai	O
wasu	O
laifukan	O
da	O
suka	O
sabawa	O
tsarin	O
mulkin	O
kasar	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
wakilin	O
muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Haruna	B-PER
Dauda	I-PER
Biu	I-PER
daga	O
Maiduguri	B-LOC
	
Ci	O
Gaba	O
Da	O
Rike	O
El-Zakzzaky	B-PER
Zai	O
Kawo	O
Matsalar	O
Tsaro-Masanin	O
Tsaro	O
	
Barista	O
El-Zubair	B-PER
Abubakar	I-PER
daya	O
ne	O
daga	O
cikin	O
masu	O
fashin	O
baki	O
kan	O
harkar	O
Shari'a	O
kuma	O
ya	O
ce	O
akwai	O
abun	O
lura	O
.	O
	
Yace	O
kotu	O
ta	O
riga	O
ta	O
yanke	O
hukunci	O
a	O
kan	O
shai’ar	O
al-Zakzzaky	B-PER
kuma	O
ta	O
umarci	O
gwamnati	O
ta	O
gina	O
masa	O
gida	O
a	O
wani	O
wuri	O
ba	O
cikin	O
Zaria	B-LOC
ba	O
kana	O
ta	O
bashi	O
kudi	O
amma	O
gwamnati	O
bata	O
yi	O
hakan	O
ba	O
kuma	O
bata	O
daukaka	O
kara	O
ba	O
a	O
kan	O
wannan	O
hukunci	O
wanda	O
shine	O
kadai	O
abin	O
da	O
yakamata	O
tayi	O
.	O
	
Wani	O
masanin	O
harkar	O
tsaro	O
a	O
Najeriya	B-LOC
Manjo	O
Yahaya	B-PER
Shinko	I-PER
mai	O
ritaya	O
,	O
ya	O
mana	O
tsokaci	O
a	O
kan	O
a	O
kan	O
tasirin	O
fargabar	O
da	O
wasu	O
ke	O
yi	O
cewa	O
sakin	O
sheikh	O
El-zazzaky	B-PER
zai	O
haifar	O
da	O
barazanar	O
tsaro	O
.	O
	
Yace	O
sakin	O
al-Zakzzaky	B-PER
ba	O
zai	O
kawo	O
matsalar	O
ba	O
illa	O
kwanciyar	O
hankali	O
.	O
	
Manjo	O
Yahay	B-PER
ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
tun	O
da	O
al-Zakzzaky	B-PER
shine	O
shugaban	O
wadannan	O
mutane	O
kuma	O
wanda	O
za	O
ke	O
musu	O
magana	O
su	O
yi	O
ko	O
kada	O
su	O
yi	O
,	O
don	O
haka	O
ci	O
gaba	O
da	O
rike	O
shi	O
zai	O
kawo	O
babbar	O
illa	O
.	O
	
Ya	O
kuma	O
ce	O
irin	O
haka	O
ya	O
faru	O
a	O
baya	O
ne	O
yasa	O
aka	O
kai	O
ga	O
samun	O
kungiyar	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
.	O
	
Dama	O
dai	O
gwamnan	O
jihar	O
Kaduna	B-LOC
Malam	O
Nasuru	B-PER
Ahmad	I-PER
El-rufai	I-PER
ya	O
taba	O
bayyana	O
laifukan	O
sheikh	O
El-zazzaky	B-PER
kamar	O
rashin	O
yarda	O
da	O
gwamnatin	O
Najeriya	B-LOC
da	O
kuma	O
yin	O
biyayya	O
ga	O
gwamnatin	O
Iran	B-LOC
,	O
da	O
kisa	O
da	O
rufe	O
hanyar	O
gwamnati	O
bada	O
izinin	O
ba	O
da	O
horar	O
da	O
yara	O
suna	O
gadinsa	O
.	O
	
Maganar	O
sa	O
tuka-sa-katsi	O
kan	O
shari'ar	O
Sheik	O
Zazzaky	B-PER
dai	O
na	O
cigaba	O
da	O
jan	O
hankalin	O
al'uma	O
musamman	O
ma	O
dai	O
ganin	O
kotu	O
ta	O
bada	O
belin	O
shi	O
.	O
	
Wakilinmu	O
a	O
Kaduna	B-LOC
Isah	B-PER
Lawal	I-PER
Ikara	I-PER
,	O
na	O
dauke	O
da	O
karin	O
bayani	O
:	O
	
Majalisar	B-ORG
Wakilan	I-ORG
Najeriya	I-ORG
Ta	O
Sanya	O
Hanna	O
A	O
Kudirin	O
Hana	O
Amfani	O
Da	O
Leda	O
	
Yan	O
majalisar	B-ORG
dai	O
sun	O
ce	O
sun	O
dauki	O
wannan	O
matakin	O
ne	O
domin	O
kare	O
muhalli	O
daga	O
gurbacewa	O
wanda	O
kasashen	O
duniya	O
da	O
dama	O
ke	O
kokarin	O
yi	O
,	O
duba	O
da	O
illar	O
dake	O
tattare	O
da	O
leda	O
a	O
koramai	O
da	O
tafkuna	O
da	O
kuma	O
karkashin	O
kasa	O
.	O
	
Dokar	O
dai	O
na	O
cewa	O
duk	O
wanda	O
aka	O
samu	O
ya	O
karya	O
ta	O
,	O
ba	O
shakka	O
za’a	O
yanke	O
masa	O
hukuncin	O
daurin	O
shekaru	O
uku	O
,	O
ko	O
ya	O
biya	O
tarar	O
rabin	O
miliyan	O
na	O
naira	O
,	O
ko	O
kuma	O
duka	O
.	O
	
Wani	O
mai	O
amfani	O
da	O
ledar	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
yace	O
ya	O
goyi	O
bayan	O
matakin	O
domin	O
su	O
ma	O
zasu	O
sami	O
sauki	O
wajen	O
hada	O
hadar	O
kasuwanci	O
.	O
	
Shi	O
kuwa	O
wani	O
mai	O
kanfanin	O
leda	O
mai	O
suna	O
Ibrahim	B-PER
Mai	I-PER
Leda	I-PER
,	O
cewa	O
yayi	O
wannan	O
mataki	O
bai	O
dace	O
ba	O
,	O
ina	O
laifi	O
a	O
ce	O
duk	O
wanda	O
ke	O
son	O
sayen	O
leda	O
a	O
kara	O
masa	O
kudi	O
mai	O
makon	O
kyauta	O
da	O
yanzu	O
ake	O
bayar	O
wa	O
.	O
	
ya	O
kuma	O
ce	O
tabbas	O
za’a	O
fuskanci	O
matsalar	O
rashin	O
aikin	O
yi	O
daga	O
kanfanonin	O
leda	O
.	O
	
Shi	O
kuwa	O
a	O
bangaren	O
sa	O
Malam	O
Muhammed	B-PER
Sani	I-PER
,	O
wani	O
Malamin	O
kimiyayya	O
,	O
	
cewa	O
yayi	O
matakin	O
zai	O
taimaka	O
wajen	O
rage	O
ledar	O
da	O
ke	O
cika	O
magudanan	O
	
ruwa	O
tare	O
da	O
gurbata	O
muhalli	O
.	O
	
A	O
cewar	O
sa	O
leda	O
kan	O
dauki	O
shekaru	O
kafin	O
ta	O
narke	O
a	O
kasa	O
,	O
abinda	O
ke	O
haifar	O
da	O
gurbacewar	O
kasa	O
da	O
kuma	O
yanayi	O
.	O
	
Yanzu	O
dai	O
abin	O
jira	O
a	O
gani	O
dai	O
shine	O
ko	O
dokar	O
za	O
ta	O
yi	O
tasiri	O
a	O
	
Najeriya	B-LOC
idan	O
aka	O
amince	O
da	O
ita	O
bisa	O
la’akari	O
da	O
kaka-gidan	O
da	O
leda	O
tayi	O
a	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
wakilin	O
Murya	B-ORG
Amurka	I-ORG
Babangida	B-PER
Jibril	I-PER
.	O
	
Za'a	O
Gurfanar	O
Da	O
Matar	O
Da	O
Aka	O
Kama	O
Da	O
Damfara	O
Ta	O
Yanar	O
Gizo	O
	
Matar	O
dai	O
wacce	O
EFCC	B-ORG
ta	O
kama	O
da	O
ke	O
jerin	O
mutanen	O
da	O
hukumar	O
binciken	O
manyan	O
laifuka	O
ta	O
Amurka	B-LOC
FBI	B-ORG
ke	O
nema	O
,	O
ta	O
yi	O
amfani	O
da	O
hanyar	O
musanya	O
kudi	O
ta	O
yanar	O
gizo	O
.	O
	
Shugaban	O
EFCC	B-ORG
shiyyar	O
Benin	B-LOC
Mukhtar	B-PER
Bello	I-PER
yace	O
an	O
kama	O
matar	O
,	O
waddda	O
bai	O
ambaci	O
sunan	O
ta	O
ba	O
,	O
da	O
take	O
damfara	O
ta	O
hanyar	O
musayar	O
kudin	O
BITCOIN	O
,	O
inda	O
ta	O
kan	O
tara	O
bayanai	O
jagororin	O
kamfanoni	O
,	O
ko	O
kasuwanci	O
masu	O
hulda	O
da	O
ketare	O
ta	O
turawa	O
yan	O
uwan	O
hadin	O
bakin	O
ta	O
na	O
Amurka	B-LOC
,	O
da	O
ke	O
aiwatar	O
da	O
damfarar	O
.	O
	
Dama	O
shugaban	O
hukumar	O
yaki	O
da	O
cin	O
hancin	O
Ibrahim	B-PER
Magu	I-PER
,	O
ya	O
bugi	O
kirjin	O
kama	O
yan	O
damfarar	O
duk	O
da	O
sukar	O
da	O
hukumar	O
ke	O
sha	O
na	O
zabar	O
wadanda	O
ta	O
kan	O
yi	O
wa	O
dirar	O
mikiya	O
,	O
da	O
kyale	O
wasu	O
da	O
ke	O
danyen	O
ganye	O
,	O
da	O
gwamnati	O
.	O
	
EFCC	B-ORG
ta	O
ce	O
ta	O
samu	O
motocin	O
alfarma	O
a	O
wajen	O
matar	O
kuma	O
za	O
ta	O
gurfanar	O
da	O
ita	O
a	O
kotu	O
a	O
	
Najeriya	B-LOC
bayan	O
kammala	O
dukkan	O
bincike	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakilin	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Nasiru	B-PER
Adamu	I-PER
El-Hikaya	I-PER
.	O
	
Mutane	O
13	O
Sun	O
Mutu	O
a	O
Bauchi	B-LOC
a	O
Hatsarin	O
Moto	O
	
Masarautar	O
Bauchi	B-LOC
da	O
ma	O
illahirin	O
al’ummar	O
jahar	O
Bauchi	B-LOC
na	O
cikin	O
kaduwa	O
da	O
alhinin	O
bayan	O
wani	O
mummunan	O
rashi	O
na	O
wasu	O
bayin	O
Allah	O
a	O
wani	O
hadarin	O
mota	O
da	O
ya	O
faru	O
da	O
yammacin	O
jiya	O
Lahadi	O
.	O
	
Cikin	O
mutane	O
13	O
da	O
su	O
ka	O
rasa	O
rayukansu	O
har	O
da	O
wani	O
mai	O
suna	O
Jamalu	B-PER
Ahmed	I-PER
Yari	I-PER
,	O
dan	O
gidan	O
sarautar	O
yarin	O
Bauchi	B-LOC
,	O
da	O
matarsa	O
da	O
kuma	O
‘ya’ayansa	O
guda	O
biyu	O
masu	O
shekaru	O
uku	O
da	O
kuma	O
shekara	O
biyar	O
,	O
da	O
kuma	O
kanwar	O
matarsa	O
da	O
suke	O
cikin	O
motar	O
Toyota	O
Camry	O
.	O
	
Sauran	O
mamatan	O
kuma	O
a	O
cikin	O
motar	O
bus	O
samfurin	O
Sharron	O
su	O
ke	O
.	O
	
A	O
cewar	O
kakakinhukumar	O
Yan	O
sanda	O
DSP	O
Kamal	B-PER
Datti	I-PER
,	O
hatsarin	O
ya	O
faru	O
ne	O
a	O
sanadiyar	O
taho	O
mu	O
gama	O
tsakanin	O
motocin	O
a	O
kan	O
hanyar	O
Bauchi	B-LOC
zuwa	O
Gombe	B-LOC
da	O
misalin	O
la’asar	O
sakaliya	O
kuma	O
da	O
taimakon	O
mutanen	O
kauye	O
da	O
na	O
jami’an	O
tsaro	O
aka	O
kwaso	O
mutanen	O
zuwa	O
asibitin	O
koyarwa	O
na	O
Jami’ar	O
Abubakar	B-PER
Tafawa	I-PER
Balewa	I-PER
,	O
inda	O
likitoci	O
su	O
ka	O
tabbatar	O
da	O
mutuwar	O
mutane	O
goma	O
sha	O
uku	O
,	O
a	O
yayain	O
da	O
sauran	O
mutane	O
shida	O
su	O
ke	O
samun	O
jinya	O
.	O
	
Hukumomin	O
Yaki	O
Da	O
Cin	O
Hanci	O
Da	O
Rashawa	O
Na	O
Nijar	B-LOC
Da	O
Najeriya	B-LOC
Sun	O
Kulla	O
Wata	O
Yarjejeniya	O
	
Lura	O
da	O
yadda	O
mahandama	O
dukiyar	O
jama’a	O
ke	O
amfani	O
da	O
hanyoyin	O
kasa	O
don	O
boye	O
abubuwan	O
da	O
suka	O
wawure	O
a	O
kasashensu	O
na	O
asali	O
ya	O
sa	O
hukumar	O
HALCIA	B-ORG
da	O
takwarar	O
ta	O
Najeriya	B-LOC
EFCC	B-ORG
kulla	O
yarjejeniya	O
wace	O
a	O
karkashinta	O
Najeriya	B-LOC
da	O
Nijer	B-LOC
zasu	O
yi	O
aikin	O
hadin	O
guiwa	O
da	O
zummar	O
tunkarar	O
wannan	O
kalubale	O
inji	O
shugaban	O
hukumar	O
EFCC	B-ORG
Ibrahim	B-PER
Magu	I-PER
.	O
	
Shugaban	O
hukumar	O
yaki	O
da	O
cin	O
hanci	O
ta	O
HALCIA	B-ORG
mai	O
shari’a	O
Abdourahaman	B-PER
Ghousman	I-PER
ya	O
bayyana	O
cewa	O
yarjejeniyar	O
hukumomin	O
biyu	O
za	O
ta	O
yi	O
tasiri	O
sosai	O
a	O
yakin	O
da	O
suka	O
kaddamar	O
akan	O
barayin	O
dukiyar	O
jama’a	O
.	O
	
Kamar	O
yadda	O
gwamnatoci	O
ke	O
kara	O
tsaurara	O
matakan	O
dakile	O
hanyoyin	O
cin	O
hanci	O
haka	O
su	O
ma	O
mahandama	O
dukiyar	O
jama’a	O
ke	O
kokarin	O
bullo	O
da	O
dabarun	O
kaucewa	O
dukkan	O
wani	O
tarkon	O
da	O
aka	O
dana	O
,	O
sabili	O
kenan	O
da	O
shugaban	O
reshen	O
transparency	B-ORG
international	I-ORG
a	O
Nijer	B-LOC
Mamman	B-PER
Wada	I-PER
ke	O
gargadin	O
mahukunta	O
.	O
	
Rahoton	O
Transparency	B-ORG
International	I-ORG
na	O
shekarar	O
da	O
ta	O
gabata	O
ya	O
saka	O
Nijer	B-LOC
da	O
Najeriya	B-LOC
a	O
sahun	O
kasashen	O
da	O
suka	O
yi	O
wani	O
dan	O
karamin	O
hobbasa	O
akan	O
maganar	O
yaki	O
da	O
cin	O
hanci	O
yayinda	O
kungiyoyin	O
cikin	O
gida	O
ke	O
kallon	O
dalilan	O
siyasa	O
a	O
matsayin	O
wani	O
tarnakin	O
da	O
ke	O
hanawa	O
jami’an	O
yaki	O
da	O
cin	O
hanci	O
motsawa	O
.	O
	
Ga	O
karin	O
bayani	O
cikin	O
sauti	O
.	O
	
Hasashen	O
Masana	O
Kan	O
Tattalin	O
Arzikin	O
Najeriya	B-LOC
a	O
2019	O
	
Masana	O
sun	O
ce	O
tattalin	O
arzikin	O
Najeriya	B-LOC
zai	O
bunkasa	O
a	O
wannan	O
shekara	O
,	O
sai	O
dai	O
akwai	O
yiwuwar	O
ya	O
fuskanci	O
dan	O
tarnaki	O
saboda	O
zabe	O
na	O
gama-gari	O
da	O
ke	O
tafe	O
.	O
	
Najeriya	B-LOC
na	O
shirin	O
yin	O
zaben	O
shugaban	O
kasa	O
a	O
watan	O
Fabrairun	O
,	O
lamarin	O
da	O
masanan	O
suka	O
ce	O
zai	O
sa	O
masu	O
zuba	O
hannayen	O
jari	O
na	O
ciki	O
da	O
wajen	O
kasar	O
su	O
dakata	O
da	O
zuna	O
hannayen	O
jari	O
.	O
	
Gaskiya	O
ne	O
akwai	O
cewa	O
za	O
a	O
samu	O
ci	O
gaba	O
a	O
tattalin	O
arzikin	O
kasa	O
,	O
koda	O
yake	O
,	O
abin	O
da	O
zai	O
dan	O
shafi	O
abin	O
shi	O
ne	O
,	O
zaben	O
da	O
za	O
a	O
yi	O
2019	O
,	O
zai	O
dan	O
sa	O
wadanda	O
za	O
su	O
saka	O
hannun	O
jari	O
a	O
kasar	O
su	O
dan	O
ji	O
dar-dar	O
.	O
	
”	O
In	O
ji	O
masanin	O
tattalin	O
arziki	O
ta	O
fuskar	O
siyasa	O
,	O
Malam	O
Isa	B-PER
Imam	I-PER
.	O
	
Imam	B-PER
wanda	O
har	O
ila	O
yau	O
wakili	O
ne	O
a	O
kungiyar	O
tattalin	O
arziki	O
ta	O
Najeriya	B-LOC
,	O
ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
amma	O
da	O
zaran	O
an	O
gama	O
zaben	O
,	O
aka	O
tabbatar	O
da	O
gwamnati	O
,	O
abubuwa	O
za	O
su	O
(	O
ci	O
gaba	O
da	O
)	O
tafiya	O
.	O
	
A	O
cewar	O
Imam	B-PER
,	O
akwai	O
tsare-tsare	O
da	O
gwamnati	O
ta	O
tanadar	O
a	O
cikin	O
kasafin	O
kudin	O
bana	O
,	O
wadanda	O
suka	O
shafi	O
fannin	O
noma	O
,	O
kananan	O
masana’antu	O
da	O
kuma	O
fannin	O
saka	O
hannayen	O
jari	O
da	O
ba	O
da	O
tallafi	O
.	O
	
Ba	O
dai	O
kasafai	O
za	O
ka	O
ji	O
‘yan	O
Najeriyar	B-LOC
na	O
bayyana	O
cewa	O
su	O
na	O
ganin	O
bunkasar	O
tattalin	O
arzikin	O
ba	O
,	O
amma	O
dai	O
wasu	O
‘yan	O
kasuwa	O
na	O
da	O
ra’ayin	O
cewa	O
farashin	O
wasu	O
kayayyakin	O
masarufi	O
sun	O
sauka	O
.	O
	
Shekarar	O
bana	O
sai	O
dai	O
a	O
ce	O
alhamudulillahi	O
,	O
ba	O
kamar	O
shekarar	O
da	O
ta	O
gabata	O
ba	O
,	O
abubuwa	O
da	O
dama	O
an	O
samu	O
saukinsu	O
,	O
kamar	O
irinsu	O
su	O
shinkafa	O
,	O
siga	O
,	O
da	O
su	O
masara	O
gaskiya	O
sun	O
sauka	O
sosai	O
tsakani	O
da	O
Allah	B-PER
.	O
	
In	O
ji	O
wani	O
dan	O
kasuwa	O
mai	O
suna	O
Musa	B-PER
Suleman	I-PER
a	O
Legas	B-LOC
.	O
	
Amma	O
ba	O
a	O
rasa	O
wadansu	O
da	O
ke	O
da	O
ra’ayin	O
cewa	O
,	O
farashin	O
na	O
kayayyaki	O
ba	O
sa	O
sauka	O
,	O
asali	O
ma	O
tashi	O
suke	O
yi	O
.	O
	
Su	O
dai	O
bangaren	O
yan	O
adawa	O
a	O
kasar	O
,	O
na	O
kokawa	O
da	O
yadda	O
ake	O
tafiyar	O
da	O
harkokin	O
tattalin	O
arzikin	O
na	O
Najeriya	B-LOC
,	O
inda	O
suke	O
ikrarin	O
har	O
yanzu	O
babu	O
wani	O
sauyi	O
da	O
aka	O
samu	O
.	O
	
Batun	O
canza	O
kudaden	O
ketare	O
irinsu	O
dala	O
na	O
daga	O
cikin	O
abubuwan	O
da	O
‘yan	O
adawan	O
ke	O
cewa	O
na	O
kawo	O
tarnaki	O
wajen	O
bunkasar	O
tattalin	O
arzikin	O
Najeirya	B-LOC
,	O
kamar	O
yadda	O
dan	O
takarar	O
shugaban	O
kasa	O
karkashin	O
babbar	O
jam’iyyar	O
adawa	O
ta	O
PDP	B-ORG
,	O
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
ya	O
fada	O
a	O
hirar	O
da	O
ya	O
yi	O
da	O
Sashen	O
Hausa	O
.	O
	
Ya	O
za	O
a	O
yi	O
a	O
ce	O
yau	O
farashin	O
dala	O
na	O
da	O
matakan	O
farashi	O
wajen	O
hudu	O
ko	O
biyar	O
?	O
	
Wani	O
a	O
ce	O
ya	O
saya	O
300	O
,	O
wani	O
ace	O
ya	O
saya	O
305	O
,	O
wani	O
310	O
,	O
ya	O
za	O
a	O
yi	O
a	O
karfafa	O
naira	O
,	O
ba	O
zai	O
yi	O
wu	O
ba	O
.	O
	
In	O
ji	O
Atiku	B-PER
,	O
wanda	O
tsohon	O
mataimakin	O
shugaban	O
kasa	O
ne	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
in	O
ni	O
ne	O
shugaban	O
kasa	O
,	O
sai	O
na	O
hada	O
(	O
farashin	O
)	O
duk	O
wuri	O
guda	O
,	O
duk	O
sai	O
su	O
zama	O
farashi	O
guda	O
,	O
saboda	O
yan	O
kasuwa	O
na	O
ciki	O
da	O
da	O
waje	O
kowa	O
ya	O
san	O
lallai	O
ga	O
yadda	O
farashin	O
yake	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
shugaba	O
mai	O
ci	O
,	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
wanda	O
zai	O
kara	O
da	O
Atiku	B-PER
a	O
zaben	O
na	O
watan	O
Fabrairu	O
,	O
ya	O
ce	O
,	O
lissafin	O
da	O
suka	O
yi	O
na	O
bunkasa	O
tattalin	O
arzikin	O
kasar	O
ya	O
ta'allaka	O
ne	O
akan	O
kasafin	O
kudin	O
bana	O
.	O
	
Inda	O
muka	O
nufa	O
din	O
	
,	O
mun	O
saka	O
shi	O
ne	O
a	O
lissafin	O
tono	O
mai	O
ganga	O
miliyan	O
2	O
.	O
	
3	O
akan	O
dalar	O
America	B-LOC
60	O
kuma	O
akan	O
kowacce	O
dala	O
naira	O
305	O
.	O
	
In	O
ji	O
Buhari	B-PER
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
tafiyar	O
da	O
gwamnati	O
,	O
dole	O
a	O
nunawa	O
mutane	O
hanyar	O
da	O
za	O
a	O
bi	O
a	O
samu	O
kudin	O
da	O
kuma	O
yadda	O
za	O
a	O
kashe	O
kudin	O
,	O
kuma	O
mun	O
nuna	O
batun	O
hanyoyi	O
da	O
tsaro	O
da	O
biyan	O
ma'aikata	O
akan	O
wannan	O
.	O
	
Saurari	O
wannan	O
rahoton	O
na	O
Babangida	B-PER
Jibril	I-PER
domin	O
jin	O
cikakken	O
bayani	O
da	O
kuma	O
yadda	O
shawara	O
da	O
aka	O
ba	O
jama’a	O
domin	O
bunkasa	O
hanyoyin	O
shigar	O
kudadensu	O
,	O
da	O
kuma	O
tsokacin	O
da	O
‘yan	O
kasuwar	O
kasar	O
wajen	O
ke	O
yi	O
kan	O
tattalin	O
arzikin	O
na	O
Najeriya	B-LOC
:	O
	
Daruruwan	O
Mata	O
Sun	O
Tattaru	O
A	O
Kofar	O
Majalisar	B-ORG
Dokokin	I-ORG
Najeriya	I-ORG
	
A	O
yau	O
Jumma’a	O
mata	O
sun	O
yi	O
ta	O
wake-waken	O
cewa	O
suna	O
bukatar	O
a	O
basu	O
kashi	O
hamsin	O
cikin	O
dari	O
na	O
mukamai	O
a	O
lokacin	O
da	O
daruruwan	O
su	O
daga	O
jihohin	O
kasar	O
talatin	O
da	O
shida	O
,	O
ciki	O
har	O
da	O
birnin	O
tarayya	O
suka	O
yi	O
wani	O
jerin	O
gwano	O
daga	O
dandalin	O
Eagle	B-LOC
Square	I-LOC
zuwa	O
kofar	O
majalisar	B-ORG
dokokin	I-ORG
Najeriya	I-ORG
a	O
birnin	O
na	O
Abuja	B-LOC
a	O
karkashin	O
wata	O
hadakar	O
kungiya	O
mai	O
suna	O
Coalition	B-ORG
of	I-ORG
Women	I-ORG
Groups	I-ORG
.	O
	
Daya	O
daga	O
cikin	O
shugabannin	O
kungiyar	O
Binta	B-PER
Kasimu	I-PER
,	O
ta	O
ce	O
sun	O
zo	O
majalisar	B-ORG
ne	O
domin	O
su	O
bayyana	O
bukatun	O
su	O
na	O
neman	O
mukamai	O
,	O
kuma	O
a	O
ganinta	O
mata	O
sun	O
cancanta	O
tun	O
da	O
dama	O
cancanta	O
a	O
ke	O
so	O
ba	O
dauki-dora	O
ba	O
.	O
	
Ita	O
kuma	O
tsohuwar	O
shugabar	O
kungiyar	O
mata	O
‘yan	O
jarida	O
ta	O
kasa	O
Madam	O
Evelyn	B-PER
Onyilo	I-PER
,	O
ta	O
ce	O
har	O
yanzu	O
a	O
Najeriya	B-LOC
babu	O
mata	O
da	O
suka	O
kai	O
kashi	O
talatin	O
da	O
biyar	O
cikin	O
dari	O
,	O
saboda	O
haka	O
dole	O
ne	O
a	O
yi	O
adalci	O
a	O
nada	O
mata	O
sha	O
shida	O
a	O
gwamnati	O
mai	O
jiran	O
gado	O
.	O
	
Maryam	B-PER
Aliyu	I-PER
Abdullahi	I-PER
,	O
daya	O
daga	O
cikin	O
wadanda	O
suka	O
yi	O
tattakin	O
,	O
ta	O
ce	O
sun	O
zo	O
majalisar	B-ORG
ne	O
domin	O
a	O
	
ne	O
suke	O
da	O
wakilan	O
da	O
zasu	O
ji	O
kukan	O
su	O
,	O
ta	O
kuma	O
nemi	O
wakilan	O
su	O
dube	O
su	O
da	O
idon	O
rahama	O
a	O
ba	O
su	O
abinda	O
ya	O
dace	O
.	O
	
A	O
cewar	O
Aishatu	B-PER
Adamu	I-PER
,	O
mata	O
suna	O
da	O
ilimi	O
da	O
ta	O
ke	O
ganin	O
ya	O
ma	O
fi	O
na	O
maza	O
,	O
tun	O
da	O
su	O
ma	O
mata	O
suna	O
da	O
kwararrun	O
likitoci	O
da	O
injiniyoyi	O
,	O
da	O
farfesoshi	O
,	O
kuma	O
hasali	O
ma	O
mata	O
ne	O
iyayen	O
duniya	O
.	O
	
A	O
saboda	O
haka	O
idan	O
aka	O
ba	O
namiji	O
mukami	O
daya	O
,	O
ita	O
ma	O
mace	O
a	O
bata	O
,	O
a	O
yi	O
raba	O
daidai	O
.	O
	
A	O
wata	O
kididdiga	O
da	O
kungiyar	B-ORG
kwadago	I-ORG
ta	O
duniya	O
da	O
ake	O
kira	O
ILO	B-ORG
a	O
takaice	O
ta	O
yi	O
,	O
ya	O
nuna	O
cewa	O
mata	O
suna	O
baya	O
a	O
yawan	O
ma'aikata	O
a	O
duniya	O
da	O
biliyan	O
daya	O
da	O
miliyan	O
dari	O
uku	O
sabanin	O
maza	O
da	O
suka	O
kai	O
biliyan	O
biyu	O
.	O
	
Ga	O
karin	O
bayani	O
cikn	O
sauti	O
daga	O
Medina	B-PER
Dauda	I-PER
.	O
	
Me	O
‘Yan	O
Najeriya	B-LOC
Ke	O
Cewa	O
Kan	O
Dage	O
Zaben	O
Shugaban	O
Kasa	O
?	O
	
‘Yan	O
Najeriya	B-LOC
na	O
ci	O
gaba	O
da	O
tofa	O
albarkacin	O
bakinsu	O
,	O
tun	O
bayan	O
da	O
hukumar	O
zaben	O
kasar	O
ta	O
INEC	B-ORG
ta	O
bayyana	O
cewa	O
ta	O
dage	O
zaben	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
na	O
‘yan	O
Majalisu	O
da	O
aka	O
tsara	O
za	O
a	O
yi	O
a	O
yau	O
Asabar	O
.	O
	
Da	O
yawa	O
daga	O
cikin	O
‘yan	O
kasar	O
sun	O
wayi	O
gari	O
ne	O
da	O
jin	O
labarin	O
wanda	O
aka	O
sanar	O
da	O
shi	O
da	O
tsakar	O
daren	O
jiya	O
Juma’a	O
.	O
	
Shugaban	O
Hukumar	O
ta	O
INEC	B-ORG
,	O
Farfesa	O
Mahmud	B-PER
yakubu	I-PER
ne	O
ya	O
bayyana	O
manema	O
labarai	O
shirin	O
dage	O
zaben	O
.	O
	
Hukumar	O
ta	O
INEC	B-ORG
ta	O
ambaci	O
wasu	O
matsaloli	O
da	O
suka	O
shafi	O
rarraba	O
kayayyakin	O
zabe	O
a	O
matsayin	O
dalilan	O
da	O
ya	O
sa	O
ta	O
dage	O
zaben	O
zuwa	O
23	O
ga	O
watan	O
Fabrairu	O
.	O
	
Hukumar	O
har	O
ila	O
yau	O
ta	O
dage	O
zaben	O
gwamnoni	O
zuwa	O
9	O
ga	O
watan	O
Maris	O
a	O
maimakon	O
2	O
ga	O
wata	O
,	O
kamar	O
yadda	O
aka	O
tsara	O
.	O
	
Wannan	O
dai	O
ba	O
shi	O
na	O
karon	O
farko	O
da	O
aka	O
dage	O
zabe	O
a	O
Najeriya	B-LOC
ba	O
,	O
ko	O
a	O
2015	O
ma	O
an	O
dage	O
zabe	O
,	O
bayan	O
da	O
aka	O
bayyana	O
cewa	O
babu	O
cikakken	O
tsaro	O
.	O
	
Wannan	O
lamari	O
ya	O
sa	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
na	O
ta	O
bayyana	O
mabanbantan	O
raayoyi	O
,	O
inda	O
yayin	O
da	O
wasu	O
ke	O
sukar	O
lamarin	O
wasu	O
kuwa	O
cewa	O
matakin	O
ya	O
yi	O
daidai	O
idan	O
har	O
akwai	O
matsalar	O
da	O
aka	O
hango	O
.	O
	
Saurari	O
ra’ayoyin	O
da	O
wakilanmu	O
Sani	B-PER
Malumfashi	I-PER
da	O
Ibrahim	B-PER
Abdulaziz	I-PER
suka	O
tattaro	O
mana	O
daga	O
Katsina	B-LOC
da	O
Adamawa	B-LOC
:	O
	
Zanga	O
Zangar	O
Juyin	O
Juya	O
Hali	O
Ya	O
Shiga	O
Wani	O
Hali	O
	
Wadannan	O
matakan	O
ne	O
suka	O
yi	O
sanadiyar	O
cunkuson	O
ababen	O
hawa	O
a	O
wasu	O
titunan	O
gefen	O
Abuja	B-LOC
da	O
ba	O
a	O
faye	O
samun	O
hakan	O
ba	O
da	O
rana	O
tsaka	O
.	O
	
Akalla	O
dai	O
wata	O
kungiyar	O
tattaunawar	O
musulmi	O
da	O
kirista	O
da	O
jagorancin	O
Pasto	O
Simon	B-PER
AS	I-PER
Dolly	I-PER
ta	O
gudanar	O
da	O
taro	O
don	O
nuna	O
rashin	O
amincewa	O
da	O
zanga-zangar	O
.	O
	
Taron	O
a	O
masaukin	O
baki	O
na	O
majami’ar	O
Katolika	O
dake	O
unguwar	O
Zone	B-LOC
6	I-LOC
a	O
Abuja	B-LOC
ya	O
bukaci	O
masu	O
zanga-zangar	O
su	O
janye	O
matsayar	O
su	O
da	O
bin	O
matakin	O
tattaunawa	O
don	O
warware	O
abin	O
dake	O
damun	O
su	O
.	O
	
Tijjani	B-PER
Abdulmumin	I-PER
dake	O
jagorantar	O
bangaren	O
matasa	O
a	O
kungiyar	O
,	O
yace	O
duk	O
da	O
akwai	O
matsalar	O
kuncin	O
rayuwa	O
a	O
mulkin	O
da	O
ke	O
kan	O
gado	O
,	O
amma	O
in	O
a	O
ka	O
yi	O
la’akari	O
da	O
yadda	O
fitina	O
kan	O
durkusar	O
da	O
kasa	O
,	O
barin	O
fito-na-fiton	O
ya	O
fi	O
alheri	O
.	O
	
An	O
samu	O
labarin	O
a	O
Lagos	B-LOC
an	O
so	O
gudanar	O
da	O
zanga-zangar	O
inda	O
‘yan	O
sanda	O
su	O
ka	O
jefa	O
hayaki	O
mai	O
sa	O
kwalla	O
da	O
kuma	O
kama	O
wasu	O
mutane	O
.	O
	
Madugun	O
zanga-zangar	O
juyin	O
juya	O
hali	O
Omoyele	B-PER
Sowore	I-PER
na	O
hannun	O
‘yan	O
sandan	O
farin	O
kaya	O
DSS	B-ORG
.	O
	
Magoya	O
bayan	O
Sowore	B-PER
sun	O
garzaya	O
hukumar	O
kare	O
hakkin	O
‘yan	O
adam	O
inda	O
su	O
ka	O
nemi	O
a	O
sake	O
shi	O
da	O
nuna	O
su	O
na	O
da	O
‘yancin	O
bayyana	O
ra’ayin	O
su	O
.	O
	
Haka	O
	
sun	O
yi	O
zargin	O
an	O
so	O
murkushe	O
da	O
dai	O
sun	O
yi	O
yunkurin	O
isa	O
dandalin	O
bayyana	O
ra’ayi	O
na	O
UNITY	B-ORG
,	O
inda	O
‘yan	O
sanda	O
su	O
ka	O
taru	O
a	O
bigiren	O
don	O
dakile	O
masu	O
son	O
zanga-zangar	O
ta	O
kin	O
jinin	O
gwamnati	O
.	O
	
Hakanan	O
da	O
sojojin	O
haya	O
da	O
su	O
ka	O
zo	O
a	O
motocin	O
safa	O
biyu	O
don	O
birkita	O
muradin	O
.	O
	
Ga	O
rahoton	O
wakilin	O
Nasiru	B-PER
Adamu	I-PER
Elhikaya	I-PER
daga	O
birnin	O
Abuja	B-LOC
:	O
	
Rijiyar	O
Kolmani	O
Na	O
Kan	O
Gaba	O
A	O
Aikin	O
Gano	O
Mai	O
A	O
Arewacin	B-LOC
Najeriya	I-LOC
	
Hakan	O
ya	O
biyo	O
bayan	O
rijiyar	O
Kolmani	O
ta	O
farko	O
da	O
aka	O
fara	O
aiki	O
a	O
kanta	O
a	O
1999	O
inda	O
aka	O
samu	O
iskar	O
gas	O
,	O
yanzu	O
kuma	O
aka	O
toni	O
fiye	O
da	O
kafa	O
dubu	O
10	O
da	O
muradun	O
kaiwa	O
kafa	O
dubu	O
14,270	O
don	O
kammala	O
aikin	O
rijiyar	O
ta	O
biyu	O
.	O
	
Sabon	O
shugaban	O
kamfanin	O
fetur	O
Mele	B-PER
Kyari	I-PER
ya	O
ci	O
alwashin	O
bunkasa	O
kamfanin	O
da	O
irin	O
wannan	O
aiki	O
kazalika	O
da	O
tada	O
matatu	O
4	O
kafin	O
karewar	O
wa'adin	O
mulkin	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
a	O
2023	O
.	O
	
Lamarin	O
aikin	O
gano	O
man	O
ya	O
Kara	O
fitowa	O
fili	O
ne	O
a	O
watan	O
jiya	O
yayin	O
mika	O
ragama	O
a	O
hukumance	O
da	O
tsohon	O
shugaban	O
kamfanin	O
fetur	O
NNPC	B-ORG
Maikanti	B-PER
Kachalla	I-PER
Baru	I-PER
ya	O
yi	O
ga	O
sabon	O
shugaban	O
Mele	B-PER
Kolo	I-PER
Kyari	I-PER
.	O
	
Bayanai	O
daga	O
aikin	O
nemo	O
man	O
na	O
nuna	O
samuwar	O
man	O
a	O
yankin	O
Neja	B-LOC
har	O
zuwa	O
tafkin	B-LOC
Chadi	I-LOC
wanda	O
aikin	O
ya	O
samu	O
tsaiko	O
a	O
yankin	O
kan	O
iyaka	O
saboda	O
illar	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
da	O
kan	O
sace	O
ko	O
barazana	O
ga	O
rayuwar	O
jami'an	O
binciken	O
man	O
.	O
	
Alamu	O
dai	O
na	O
nuna	O
samun	O
man	O
zai	O
zaburad	O
da	O
samun	O
kudin	O
shiga	O
a	O
arewa	B-LOC
,	O
a	O
maimakon	O
dogaro	O
kacokan	O
kan	O
noma	O
da	O
kiwoSaurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Nasiru	B-PER
Adamu	I-PER
Elhikaya	I-PER
	
Kungiyoyi	O
Sun	O
Ce	O
Ba	O
Za	O
Su	O
Zuba	O
Ido	O
Matakan	O
Tsaro	O
Na	O
Sukurkucewa	O
Ba	O
	
Cibiyar	B-ORG
bincike	I-ORG
da	I-ORG
bunkasa	I-ORG
Arewa	I-ORG
ta	O
ARDP	B-ORG
ta	O
ce	O
ba	O
za	O
ta	O
zuba	O
ido	O
harkokin	O
tsaro	O
na	O
ci	O
gaba	O
da	O
tabarbarewa	O
a	O
cikin	O
kasar	O
ba	O
,	O
saboda	O
alhaki	O
ne	O
da	O
ya	O
rataya	O
a	O
wuyan	O
duk	O
wani	O
dan	O
kasa	O
ya	O
tabbatar	O
da	O
ganin	O
sha’anin	O
tsaro	O
ya	O
inganta	O
a	O
fadin	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Shugaban	O
Cibiyar	O
Dakta	O
Usman	B-PER
Bugaje	I-PER
,	O
wanda	O
ke	O
amsa	O
tambayoyin	O
manema	O
labaru	O
a	O
lokacin	O
wani	O
taron	O
manema	O
labaran	O
a	O
birnin	O
Kaduna	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
yanzu	O
haka	O
kungiyar	O
ta	O
kammala	O
shirya	O
wani	O
babban	O
taro	O
kan	O
tsarkake	O
tsamin	O
tsaro	O
a	O
Kaduna	B-LOC
a	O
watan	O
gobe	O
ta	O
Yuli	O
.	O
	
Da	O
yake	O
ci	O
gaba	O
da	O
bayani	O
,	O
Dakta	O
Bugaje	B-PER
ya	O
ce	O
kungiyar	B-ORG
ci	I-ORG
gaban	I-ORG
Arewa	I-ORG
ta	I-ORG
ARDP	I-ORG
tayi	O
hadin	O
gwiwa	O
da	O
kungiyoyi	O
kamar	O
su	O
kungiyar	O
SABMF	B-ORG
da	O
SCDDD	B-ORG
wurin	O
gudanar	O
da	O
taro	O
a	O
kan	O
gudunmuwar	O
da	O
kowa	O
zai	O
bayar	O
domin	O
shawo	O
kan	O
matsalolin	O
tsaro	O
a	O
kasar	O
.	O
	
Dakta	O
Bugaje	B-PER
ya	O
ce	O
dole	O
ne	O
a	O
fada	O
wa	O
gwamnati	O
gaskiya	O
kuma	O
a	O
nuna	O
mata	O
inda	O
ta	O
gaza	O
domin	O
ta	O
gyara	O
aikinta	O
na	O
tsaron	O
al’umma	O
,	O
amma	O
ba	O
wai	O
a	O
yi	O
ta	O
yabon	O
gwamnati	O
alhalin	O
kuma	O
tana	O
nuna	O
gazawarta	O
a	O
kan	O
babban	O
aikinta	O
na	O
kula	O
da	O
sha’anin	O
tsaron	O
kasa	O
.	O
	
Ya	O
Kara	O
da	O
cewa	O
suna	O
kokarin	O
duban	O
inda	O
gwamnatin	O
ta	O
gaza	O
ne	O
domin	O
su	O
ma	O
su	O
bada	O
tasu	O
gudunmuwa	O
a	O
matsayin	O
sun	O
a	O
‘yan	O
kasa	O
domin	O
a	O
gudu	O
tare	O
kuma	O
a	O
tsira	O
tare	O
.	O
	
Kungiyar	O
ta	O
ARDP	B-ORG
ta	O
ce	O
ta	O
gayyaci	O
duk	O
wasu	O
masu	O
ruwa	O
da	O
tsaki	O
a	O
fannin	O
kula	O
da	O
sha’anin	O
tsaron	O
Najeriya	B-LOC
da	O
duk	O
rundunonin	O
tsaro	O
a	O
Najerira	B-LOC
,	O
kana	O
ta	O
ce	O
ta	O
tabbatar	O
da	O
sakwannin	O
gayyatar	O
sun	O
isa	O
ga	O
duk	O
wadanda	O
aka	O
bukaci	O
halartarsu	O
.	O
	
Ga	O
dai	O
rahoton	O
da	O
Isa	B-PER
Lawal	I-PER
Ikara	I-PER
ya	O
aiko	O
mana	O
daga	O
Kaduna	B-LOC
:	O
	
INEC	B-ORG
Ta	O
Yi	O
Kukan	O
Yadda	O
Aka	O
Ci	O
Zarafin	O
Ma’aikatanta	O
a	O
Zaben	O
Shugaban	O
Kasa	O
	
Da	O
yake	O
jawabi	O
a	O
taron	O
manema	O
labaru	O
Yau	O
a	O
Abuja	B-LOC
,	O
shugaban	O
hukumar	O
zaben	O
kasar	O
Farfesa	O
Mahmud	B-PER
Yakubu	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
sun	O
damu	O
matuka	O
da	O
yadda	O
ake	O
kai	O
Hari	O
akan	O
akwatunan	O
zabe	O
,	O
rajistar	O
zabe	O
,	O
dakunan	O
Jefa	O
Kuri’a	O
da	O
ma	O
na'urorin	O
tantance	O
masu	O
zabe	O
wadanda	O
yan	O
dabar	O
siyasa	O
suka	O
lalata	O
masu	O
a	O
wancan	O
zaben	O
da	O
ya	O
gabata	O
.	O
	
Farfesa	O
Yakubu	B-PER
ya	O
ce	O
babbar	O
damuwar	O
ma	O
itace	O
yadda	O
ake	O
garkuwa	O
da	O
Jami'ansu	O
a	O
tursasa	O
masu	O
fadin	O
sakamakon	O
zabe	O
na	O
karya	O
.	O
	
Al'amarin	O
da	O
yace	O
ba	O
za	O
su	O
amince	O
dashi	O
ba	O
.	O
	
Ya	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
ba	O
zasu	O
bada	O
takardar	O
shaida	O
ga	O
duk	O
wanda	O
aka	O
ce	O
ya	O
lashe	O
zabe	O
ta	O
irin	O
wannan	O
hanya	O
ba	O
.	O
	
Shugaban	O
hukumar	O
zaben	O
Najeriya	B-LOC
ya	O
bada	O
tabbacin	O
cewa	O
zasu	O
yi	O
aiki	O
kafada	O
da	O
kafada	O
da	O
rundunar	O
‘yan	O
sandan	O
kasar	O
wajen	O
‘kara	O
inganta	O
yanayin	O
tsaro	O
a	O
zaben	O
da	O
za	O
ayi	O
gobe	O
na	O
Gwamnoni	O
da	O
na	O
‘yan	O
Majalisun	O
jihohi	O
.	O
	
An	O
Yi	O
Bikin	O
Ranar	O
Zaman	O
Lafiya	O
Ta	O
Duniya	O
A	O
Garin	O
Jos	B-LOC
	
Zaman	O
tattaunawa	O
da	O
rungumar	O
juna	O
ba	O
tare	O
da	O
nuna	O
bambancin	O
kabila	O
ko	O
addini	O
ba	O
,	O
na	O
daga	O
ginshikin	O
zaman	O
lafiya	O
mai	O
dorewa	O
a	O
tsakanin	O
al’umma	O
.	O
	
A	O
bikin	O
ranar	O
zaman	O
lafiya	O
ta	O
duniya	O
da	O
aka	O
gudanar	O
a	O
garin	O
Jos	B-LOC
,	O
al’umma	O
da	O
dama	O
sun	O
bayyana	O
cewa	O
akidar	O
yafiya	O
tsakanin	O
wadanda	O
suka	O
sami	O
sabani	O
a	O
baya	O
,	O
zai	O
taimaka	O
wajen	O
samun	O
dawwamammen	O
zaman	O
lafiya	O
da	O
ci	O
gaban	O
kasa	O
baki	O
daya	O
.	O
	
Basarake	O
a	O
yankin	O
Rantya-gyel	B-LOC
da	O
ke	O
Karamar	O
Hukumar	O
Jos	B-LOC
Ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
,	O
Da	O
Dalyop	B-PER
Pam	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
,	O
duk	O
da	O
rikcin	O
da	O
aka	O
samu	O
a	O
unguwannin	O
makwabtansu	O
,	O
sun	O
dauki	O
matakan	O
tattaunawa	O
tsakanin	O
Kirista	O
da	O
Musulmi	O
don	O
haka	O
su	O
ke	O
zaune	O
lafiya	O
da	O
juna	O
.	O
	
Abdullahi	B-PER
Rocky	I-PER
Boy	I-PER
,	O
da	O
ke	O
fafutukar	O
wanzar	O
da	O
zaman	O
lafiya	O
a	O
garin	O
Jos	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
,	O
dole	O
iyaye	O
su	O
dukufa	O
wajen	O
tarbiyantar	O
da	O
‘ya’yansu	O
.	O
	
Shugaban	O
kungiyar	B-ORG
matasan	I-ORG
Fulani	I-ORG
ta	I-ORG
Jonde	I-ORG
Jam	I-ORG
,	O
Alhaji	O
Saidu	B-PER
Maikano	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
,	O
ci	O
gaba	O
na	O
samuwa	O
ne	O
idan	O
al’umma	O
sun	O
zauna	O
lafiya	O
.	O
	
Sakataren	O
gwamnatin	O
jahar	O
Filato	B-LOC
,	O
Farfesa	O
Danladi	B-PER
Atu	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
,	O
gwamnati	O
na	O
kokarin	O
hada	O
kan	O
jama’a	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
wakiliyar	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Zainab	B-PER
Babaji	I-PER
,	O
daga	O
Jos	B-LOC
.	O
	
A	O
Jihar	O
Filato	B-LOC
,	O
Jami’iyyar	O
PDP	B-ORG
Ta	O
Zargi	O
Jami’iyyar	O
APC	B-ORG
Da	O
Shirin	O
Yin	O
Magudi	O
	
Jami’iyyar	O
PDP	B-ORG
a	O
jihar	O
Filato	B-LOC
ta	O
zargi	O
jami’iyyar	O
APC	B-ORG
da	O
kokarin	O
yin	O
magudi	O
a	O
zaben	O
gwamna	O
da	O
na	O
‘yan	O
majalisun	O
dokokin	O
jiha	O
da	O
za’a	O
gudanar	O
ranar	O
Asabar	O
mai	O
zuwa	O
.	O
	
Shugaban	O
jami’iyyar	O
PDP	B-ORG
a	O
jihar	O
Filato	B-LOC
,	O
Damishi	B-PER
Sango	I-PER
yace	O
sun	O
sami	O
bayanan	O
dake	O
cewa	O
APC	B-ORG
na	O
kokarin	O
kwashe	O
kayan	O
zabe	O
daga	O
babban	O
bankin	O
tarayya	O
dake	O
birnin	O
Jos	B-LOC
,	O
duk	O
da	O
shike	O
shugaban	O
bankin	O
ya	O
ki	O
amincewa	O
da	O
shirin	O
su	O
.	O
	
Sakataren	O
jami’iyyar	O
APC	B-ORG
a	O
jihar	O
Filato	B-LOC
,	O
Alhaji	O
Bashir	B-PER
Musa	I-PER
Sati	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
jam'iyyar	O
PDP	B-ORG
na	O
shure-shure	O
ne	O
kawa	O
wanda	O
baya	O
hana	O
mutuwa	O
.	O
	
Mai	O
ba	O
gwamnan	O
jihar	O
Filato	B-LOC
shawara	O
kan	O
harkokin	O
ma’aikata	O
,	O
Malam	O
Jibrin	B-PER
Bachir	I-PER
ya	O
ce	O
a	O
yanzu	O
dai	O
jama’ar	O
Filato	B-LOC
sai	O
san	O
barka	O
suke	O
saboda	O
ci	O
gaba	O
da	O
zaman	O
lafiya	O
da	O
aka	O
samu	O
a	O
jihar	O
.	O
	
Ga	O
karin	O
bayani	O
cikin	O
sauti	O
.	O
	
Kungiyar	B-ORG
Kwadago	I-ORG
Ta	I-ORG
Najeriya	I-ORG
Ta	O
Yi	O
Tir	O
Da	O
Hallaka	O
‘Yan	O
Najeriya	B-LOC
A	O
Afurka	B-LOC
Ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
	
Kungiyar	O
kwadago	O
ta	O
kamfanoni	O
masu	O
zaman	O
kansu	O
TUC	B-ORG
ta	O
nuna	O
matukar	O
damuwa	O
ga	O
yadda	O
yan	O
Afurka	B-LOC
Ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
su	O
ka	O
far	O
wa	O
yan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
cin	O
zarafi	O
har	O
ma	O
da	O
kisa	O
,	O
duk	O
da	O
yadda	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
taimaki	O
kasar	O
ta	O
samu	O
yanci	O
daga	O
wariyar	O
launin	O
fata	O
.	O
	
Jami'in	O
kungiyar	O
,	O
Nuhu	B-PER
Toro	I-PER
,	O
ya	O
yi	O
karin	O
bayani	O
bayan	O
sanarwa	O
da	O
kungiyar	O
ta	O
rabawa	O
manema	O
labaru	O
.	O
	
Toro	B-PER
ya	O
ce	O
akwai	O
lokacin	O
da	O
ta	O
kai	O
ga	O
ma'aikatan	O
Najeriya	B-LOC
su	O
ka	O
tara	O
gudunmawa	O
su	O
ka	O
aikawa	O
kungiyar	O
gwagwarmayar	O
bakaken	O
fata	O
ta	O
ANC	B-ORG
karkashin	O
marigayi	O
Nelson	B-PER
Mandela	I-PER
.	O
	
Sai	O
dai	O
kungiyar	O
TUC	B-ORG
ta	O
bukaci	O
shugaban	O
Afirka	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
,	O
Cyril	B-PER
Ramaphosa	I-PER
,	O
ya	O
dau	O
matakan	O
hana	O
bata	O
gari	O
kai	O
hari	O
kan	O
yan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
al'ummar	O
wasu	O
kasashen	O
da	O
ke	O
zaune	O
a	O
kasar	O
.	O
	
Duk	O
da	O
haka	O
,	O
TUC	B-ORG
ta	O
ce	O
ba	O
daidai	O
ba	O
ne	O
huce	O
haushi	O
da	O
wasu	O
matasan	O
Najeriya	B-LOC
su	O
ka	O
yi	O
kan	O
kamfanin	O
sadarwa	O
na	O
MTN	B-ORG
da	O
kasuwar	O
Shoprite	B-ORG
duk	O
mallakar	O
yan	O
Afurka	B-LOC
Ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
a	O
manyan	O
biranen	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Nasiru	B-PER
Adamu	I-PER
El-Hikaya	I-PER
daga	O
Abuja	B-LOC
:	O
	
An	O
Yi	O
Wa	O
Manhajar	O
WhatsApp	B-ORG
Kutse	O
	
An	O
yi	O
wa	O
manhajar	O
sada	O
zumunta	O
ta	O
WhatsApp	B-ORG
mallakar	O
kamfanin	O
Facebook	B-ORG
kutse	O
,	O
a	O
cewar	O
shugabannin	O
kamfanin	O
.	O
	
WhatsApp	B-ORG
ya	O
yi	O
kira	O
ga	O
daukacin	O
masu	O
amfani	O
da	O
manhajar	O
wacce	O
akalla	O
mutum	O
biliyan	O
1	O
.	O
	
5	O
ke	O
amfani	O
da	O
ita	O
,	O
da	O
su	O
sabunta	O
manhajarsu	O
,	O
kamar	O
yadda	O
kamfanin	O
dillancin	O
labarai	O
na	O
Reuters	B-ORG
ya	O
ruwaito	O
.	O
	
Kamfanin	O
bai	O
bayyana	O
adadin	O
mutanen	O
da	O
kutsen	O
ya	O
shafa	O
ba	O
,	O
amma	O
ya	O
ce	O
ya	O
shawo	O
kan	O
lamarin	O
,	O
inda	O
ya	O
bukaci	O
mutane	O
da	O
su	O
sabunta	O
manhajar	O
ta	O
WhatsApp	B-ORG
a	O
wayoyinsu	O
.	O
	
Manhajar	O
ta	O
WhatsApp	B-ORG
,	O
kan	O
yi	O
tunkaho	O
da	O
irin	O
kwararan	O
matakan	O
da	O
ta	O
dauka	O
wajen	O
sirranta	O
duk	O
wani	O
bayani	O
da	O
ke	O
cikinta	O
.	O
	
Yadda	O
Kutsen	O
Ya	O
FaruMasu	O
kutsen	O
sun	O
kirkiri	O
wata	O
manhaja	O
ce	O
da	O
suke	O
dasawa	O
a	O
wayoyin	O
masu	O
amfani	O
da	O
manhajar	O
ta	O
WhatsApp	B-ORG
domin	O
kwasar	O
bayanai	O
.	O
	
Hakan	O
ya	O
kan	O
ba	O
su	O
damar	O
yin	O
kutse	O
,	O
inda	O
sukan	O
iya	O
leken	O
asirin	O
wayoyin	O
masu	O
amfani	O
da	O
manhajar	O
ta	O
WhatsApp	B-ORG
.	O
	
Masu	O
kutsen	O
sukan	O
kira	O
lambar	O
wanda	O
suke	O
so	O
su	O
tatsi	O
bayanansa	O
,	O
sai	O
su	O
kwashi	O
bayanan	O
da	O
suke	O
bukata	O
,	O
ko	O
da	O
mutum	O
bai	O
amsa	O
wayar	O
ba	O
.	O
	
Su	O
kan	O
kira	O
mutane	O
ne	O
ta	O
manhajar	O
ta	O
WhatsApp	B-ORG
,	O
a	O
cewar	O
jaridar	O
Financial	B-ORG
Times	I-ORG
,	O
wacce	O
ta	O
ce	O
ita	O
ta	O
fara	O
gano	O
matsalar	O
.	O
	
An	O
Hallaka	O
Wasu	O
Wakilan	O
Zabe	O
A	O
Jihar	O
Taraba	B-LOC
	
Rahotanni	O
sun	O
bayyana	O
cewa	O
wasu	O
yan	O
bindiga	O
da	O
ba’a	O
san	O
ko	O
su	O
wanene	O
ba	O
,	O
sun	O
hallaka	O
wasu	O
wakilan	O
zabe	O
wato	O
Agents	O
na	O
jam’iyar	O
APC	B-ORG
a	O
jihar	O
Taraba	B-LOC
,	O
ciki	O
harda	O
wani	O
na	O
hannun	O
daman	O
dan	O
takarar	O
gwamna	O
na	O
jam’iyar	O
APC	B-ORG
Sani	B-PER
Abubakar	I-PER
Danladi	I-PER
.	O
	
Kuma	O
an	O
yi	O
musu	O
kwantar	O
bauna	O
ne	O
,	O
lokacin	O
da	O
suke	O
raka	O
sakamakon	O
zabe	O
zuwa	O
cibiyar	O
hada	O
sakamakon	O
watau	O
Collection	B-LOC
Centre	I-LOC
na	I-LOC
mazabar	I-LOC
Amar	I-LOC
,	O
dake	O
cikin	O
karamar	O
hukumar	O
Karim	B-LOC
Lamido	I-LOC
,	O
a	O
arewacin	B-LOC
jihar	I-LOC
.	O
	
Mr	O
Aron	B-PER
Arthimas	I-PER
dake	O
zama	O
kakakin	O
jam’iyar	O
APC	B-ORG
a	O
jihar	O
,	O
ya	O
ce	O
sun	O
kadu	O
da	O
wannan	O
tashin	O
hankalin	O
.	O
	
To	O
sai	O
dai	O
kuma	O
,	O
kawo	O
yanzu	O
rundunan	B-ORG
yan	I-ORG
sandan	I-ORG
jihar	O
Taraba	B-LOC
,	O
ta	O
bakin	O
kakakinta	O
David	B-PER
Misal	I-PER
,	O
ta	O
ce	O
ba	O
zata	O
kyale	O
ba	O
.	O
	
Kawo	O
yanzu	O
haka	O
ma	O
dai	O
ana	O
cigaba	O
da	O
hada	O
hancin	O
sakamakon	O
zaben	O
dake	O
fitowa	O
daga	O
kananan	O
hukumomi	O
,	O
yayin	O
da	O
sai	O
a	O
yau	O
ne	O
za’a	O
gudanar	O
da	O
zaben	O
a	O
wasu	O
yankuna	O
na	O
jihar	O
Taraba	B-LOC
,	O
sakamakon	O
tangardar	O
da	O
aka	O
samu	O
a	O
jiya	O
.	O
	
Domin	O
cikakken	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Ibrahim	B-PER
Abdulaziz	I-PER
.	O
	
An	O
Kafa	O
Kwamitin	O
Da	O
Zai	O
Binciki	O
Zargin	O
Da	O
Ake	O
Yi	O
Wa	O
Sojojin	O
Najeriya	B-LOC
Lokacin	O
Zabe	O
	
Kwamitin	O
Wanda	O
keda	O
Wakilcin	O
hafsoshi	O
tara	O
zai	O
binciki	O
irin	O
rawar	O
da	O
sojojin	O
suka	O
taka	O
ko	O
wani	O
abu	O
da	O
suka	O
yi	O
da	O
ya	O
sabawa	O
ka'idoji	O
da	O
sharuddan	O
aiki	O
ya	O
yin	O
zaben	O
da	O
aka	O
kammala	O
a	O
kasar	O
.	O
	
Tuni	O
dai	O
kwamitin	O
ya	O
tattaro	O
bayanai	O
daga	O
wadanda	O
keda	O
korafi	O
don	O
tantance	O
sahihancin	O
da	O
akewa	O
dakarun	O
ciki	O
har	O
da	O
zargin	O
yunkurin	O
kisan	O
gilla	O
ga	O
gwamnan	O
jihar	O
Rivers	B-LOC
Nyesome	B-PER
Wike	I-PER
.	O
	
Kwamitin	O
kazalika	O
zai	O
binciki	O
kashe	O
wani	O
Hafsa	O
mai	O
mukamin	O
Laftanar	O
da	O
raunata	O
karin	O
wani	O
Hafsa	O
da	O
wasu	O
sojoji	O
ya	O
yin	O
zaben	O
Gwamna	O
a	O
jihar	O
.	O
	
Gwamnan	O
jihar	O
Rivers	B-LOC
Wanda	O
Ya	O
yi	O
bayani	O
ga	O
yan	O
kwamitin	O
ya	O
yi	O
korafin	O
irin	O
shishshigi	O
da	O
sojoji	O
a	O
jiharsa	O
sukai	O
ya	O
yin	O
zaben	O
al'amarin	O
da	O
ya	O
bayyana	O
ko	O
kadan	O
bai	O
cancanta	O
ba	O
.	O
	
Masanin	O
kimiyyar	O
siyasa	O
Farfesa	O
Jibrin	B-PER
Ibrahim	I-PER
wanda	O
ke	O
zama	O
wakili	O
a	O
cibiyar	O
raya	O
demokradiyya	O
ta	O
CDD	B-ORG
,	O
ya	O
ce	O
lalle	O
kan	O
bincike	O
abune	O
mai	O
kyau	O
,	O
amma	O
da	O
bai	O
kamata	O
ace	O
sojojinne	O
zasu	O
gudanar	O
dashi	O
ba	O
duba	O
da	O
yadda	O
suma	O
ake	O
zarginsu	O
.	O
	
Ya	O
ce	O
kamata	O
ya	O
yi	O
a	O
sami	O
wasu	O
yan	O
baruwanmu	O
suyi	O
binciken	O
don	O
tabbatar	O
da	O
gaskiya	O
da	O
kore	O
zarge-zarge	O
a	O
kuma	O
dauki	O
matakan	O
hana	O
faruwar	O
hakan	O
	
gaba	O
.	O
	
Simon	B-PER
Lalong	I-PER
Ya	O
Yi	O
Alkawarin	O
Kawo	O
Sauyi	O
A	O
Jihar	O
Filato	B-LOC
	
Biyo	O
bayan	O
rantsuwar	O
kama	O
aiki	O
da	O
gwamnan	O
jahar	O
Filato	B-LOC
Simon	B-PER
Lalong	I-PER
ya	O
yi	O
na	O
ci	O
gaba	O
da	O
shugabancin	O
jihar	O
karo	O
na	O
biyu	O
,	O
wasu	O
al’ummar	O
jihar	O
sun	O
bayyana	O
fatar	O
samun	O
sauyi	O
masu	O
inganci	O
da	O
zasu	O
kyautata	O
rayuwar	O
su	O
.	O
	
Babban	O
batu	O
da	O
yafi	O
dauke	O
hankalin	O
mutane	O
Filato	B-LOC
shine	O
batun	O
baiwa	O
matsa	O
aiki	O
yi	O
domin	O
dogaro	O
da	O
kai	O
.	O
	
Sai	O
batun	O
batun	O
ilimi	O
da	O
inganta	O
karatu	O
ta	O
yanda	O
matasa	O
ba	O
zasu	O
dogara	O
da	O
ayyukan	O
gwamnati	O
ba	O
,	O
su	O
iya	O
kafa	O
sana’o’i	O
domin	O
taimakawa	O
kawunan	O
su	O
kuma	O
hakan	O
zai	O
sa	O
a	O
samu	O
saukin	O
tashe	O
tashen	O
hankula	O
a	O
jihar	O
.	O
	
Shiko	O
gwamnan	O
jihar	O
Filato	B-LOC
,	O
a	O
hira	O
sa	O
da	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
a	O
kwanakin	O
baya	O
,	O
ya	O
yi	O
bayani	O
a	O
kan	O
abubuwan	O
da	O
zai	O
fuskanta	O
a	O
mulkin	O
sa	O
karo	O
na	O
biyu	O
,	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
biyan	O
albashin	O
ma’aikata	O
da	O
samar	O
da	O
tsaro	O
ga	O
al’ummar	O
jihar	O
.	O
	
Shima	O
gwamnan	O
jihar	O
Jigawa	B-LOC
Muhammad	B-PER
Badaru	I-PER
Abubakar	I-PER
wanda	O
ma’abucin	O
jihar	O
Pilato	B-LOC
ne	O
yace	O
yana	O
da	O
yakinin	O
Simon	B-PER
Lalong	I-PER
zai	O
samar	O
da	O
sauye-sauye	O
masu	O
inganci	O
a	O
jahar	O
.	O
	
Wakiliyar	O
mu	O
a	O
Filato	B-LOC
Zainab	B-PER
Babaji	I-PER
ta	O
shirya	O
mana	O
wannan	O
rahoto	O
:	O
	
Zaben	O
Jihohin	O
Bauchi	B-LOC
Da	O
Gombe	B-LOC
Yana	O
Gudana	O
Cikin	O
Lumana	O
	
An	O
bayyan	O
zaben	O
gwamnoni	O
a	O
jihohin	O
Bauchi	B-LOC
da	O
kuma	O
Gombe	B-LOC
da	O
cewa	O
ya	O
yi	O
sauki	O
idan	O
aka	O
kwatanta	O
shi	O
da	O
na	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
yan	O
majalisun	O
tarayya	O
da	O
aka	O
gudanar	O
a	O
ranar	O
23	O
ga	O
watan	O
da	O
ya	O
gabata	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
zaben	O
kujerar	O
gwamnan	O
da	O
na	O
yan	O
majalisun	O
jihohin	O
,	O
takara	O
ce	O
mai	O
zafi	O
a	O
tsakanin	O
manyan	O
jam’iyun	O
APC	B-ORG
da	O
kuma	O
PDP	B-ORG
.	O
	
A	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
takara	O
ce	O
tsakanin	O
tsohon	O
ministan	O
tarayya	O
Bala	B-PER
Muhammed	I-PER
Kauran	B-LOC
Bauchi	I-LOC
,	O
na	O
jam’iyar	O
PDP	B-ORG
da	O
kuma	O
Gwamna	O
Muhammed	B-PER
Abdullahi	I-PER
mai	O
son	O
yin	O
tazarce	O
a	O
Jam’iyar	O
APC	B-ORG
.	O
	
A	O
jihar	O
Gombe	B-LOC
kuwa	O
takara	O
ce	O
tsakanin	O
tsohon	O
mataimakin	O
kakakin	O
majalisar	B-ORG
tarayya	I-ORG
wanda	O
a	O
hali	O
yanzu	O
sanata	O
ne	O
dake	O
takarar	O
kujerar	O
gwamna	O
a	O
tutan	O
jam'iyyar	O
PDP	B-ORG
.	O
	
Abokin	O
takararsa	O
shine	O
Muhammad	B-PER
Inuwa	I-PER
Yahaya	I-PER
daga	O
jam’iyar	O
APC	B-ORG
mai	O
adawa	O
kuma	O
wannan	O
shine	O
karo	O
na	O
uku	O
da	O
yake	O
yin	O
takara	O
,	O
ya	O
kuma	O
ce	O
jam’iyarsa	O
zata	O
yi	O
nasara	O
a	O
zaben	O
na	O
yau	O
.	O
	
Domin	O
jin	O
cikakken	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Abdulwahab	B-PER
Muhammad	I-PER
.	O
	
NLC	B-ORG
:	O
Anya	O
Babu	O
Yaudara	O
A	O
Kwamitin	O
Da	O
Gwamnatin	O
Tarayya	O
Ta	O
Kafa	O
?	O
	
Aci	O
gaba	O
da	O
murza	O
gashin	O
baki	O
tsakanin	O
gwamnatin	B-ORG
tarayyar	I-ORG
Najeriya	I-ORG
da	O
kungiyar	B-ORG
yan	I-ORG
kwadago	I-ORG
ta	O
NLC	B-ORG
game	O
da	O
karin	O
albashin	O
ma’aikatan	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
A	O
jiya	O
shugaban	O
kasa	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
ya	O
kaddamar	O
da	O
wani	O
kwamiti	O
dake	O
karkashin	O
sanannen	O
masanin	O
tattalin	O
arziki	O
Mr	O
Bishmak	B-PER
Riwane	I-PER
,	O
wanda	O
kuma	O
aka	O
debawa	O
kwanaki	O
30	O
domin	O
yin	O
nazari	O
da	O
kuma	O
mika	O
rahoton	O
karin	O
na	O
albashi	O
.	O
	
A	O
jawabinsa	O
wajen	O
kaddamar	O
da	O
wannan	O
kwamitin	O
,	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
yace	O
akwai	O
bukatar	O
yin	O
garon	O
bawul	O
ga	O
daukacin	O
albashin	O
ma’aikata	O
,	O
ko	O
kuma	O
dai	O
dai	O
ta	O
su	O
domin	O
tafiya	O
tare	O
.	O
	
Tuni	O
dai	O
kungiyar	O
kwadago	O
ta	O
kasa	O
tayi	O
fatali	O
da	O
wannan	O
kwamitin	O
,	O
tana	O
mai	O
cewa	O
,	O
wata	O
dabara	O
ce	O
ta	O
gwamnati	O
na	O
jan	O
kafa	O
a	O
dai	O
dai	O
lokacin	O
da	O
zaben	O
kasa	O
ya	O
karato	O
.	O
	
Ra’ayin	O
wasu	O
yan	O
Najeriya	B-LOC
game	O
da	O
shirin	O
karin	O
albashin	O
ko	O
akasin	O
hakan	O
ya	O
banbanta	O
.	O
	
Wasu	O
na	O
ganin	O
gaskiya	O
mafi	O
karancin	O
albashi	O
na	O
Naira	O
dubu	O
goma	O
sha	O
takwas	O
yayi	O
kadan	O
a	O
kasar	O
	
.	O
	
Shima	O
wani	O
malamin	O
,	O
cewa	O
yayi	O
akwai	O
bukatar	O
gwamnati	O
ta	O
kara	O
albashin	O
,	O
domin	O
biyan	O
bukatun	O
ma’aikata	O
,	O
waddanda	O
ke	O
zaune	O
a	O
gidajen	O
haya	O
ko	O
biyan	O
kudin	O
makaranta	O
yara	O
ya	O
za	O
suyi	O
?	O
	
Ai	O
ko	O
sabon	O
albashin	O
na	O
naira	O
30,000	O
sai	O
maneji	O
.	O
	
Sauda	O
yawa	O
dai	O
wasu	O
na	O
ganin	O
idan	O
aka	O
kara	O
albashin	O
,	O
hakan	O
zai	O
haifar	O
da	O
tsadar	O
kayan	O
masarufi	O
,	O
hasashen	O
da	O
wani	O
masanin	O
tattalin	O
arziki	O
Malam	O
Isa	B-PER
Imam	I-PER
,	O
yace	O
ba	O
gaskiya	O
bane	O
;	O
yace	O
koda	O
yake	O
za’a	O
samu	O
karin	O
farashin	O
kaya	O
,	O
amma	O
hakan	O
ba	O
zai	O
taka	O
kara	O
ya	O
karya	O
ba	O
,	O
domin	O
tashin	O
kayan	O
bazai	O
dore	O
ba	O
kamar	O
yadda	O
ake	O
gani	O
a	O
wasu	O
kasashe	O
da	O
basu	O
da	O
karfin	O
tattalin	O
arziki	O
.	O
	
Yanzu	O
dai	O
abun	O
jira	O
a	O
gani	O
shine	O
ko	O
rahoton	O
da	O
wannan	O
kwamitin	O
zai	O
mikawa	O
gwamnatin	O
,	O
ana	O
saura	O
mako	O
daya	O
zaben	O
kasa	O
,	O
zai	O
yi	O
tasiri	O
ga	O
ma’aikatan	O
na	O
samun	O
karin	O
,	O
kafun	O
zaben	O
kasa	O
?	O
	
Ga	O
rahoton	O
wakilin	O
sashen	O
Hausa	O
na	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
Babangida	B-PER
Jibril	I-PER
.	O
	
Hukumar	O
Zaben	O
INEC	B-ORG
Ta	O
Ce	O
Ta	O
Yi	O
Tanadi	O
Domin	O
Nakasassu	O
	
An	O
kwashe	O
shekara	O
da	O
shekaru	O
hadakar	O
kungiyoyin	O
guragu	O
,	O
da	O
makafi	O
,	O
da	O
kutare	O
da	O
kurame	O
da	O
kuma	O
bebaye	O
ke	O
kokawa	O
kan	O
yadda	O
ake	O
maida	O
su	O
saniyar	O
ware	O
a	O
wasu	O
harkokin	O
cigaban	O
kasa	O
,	O
ciki	O
harda	O
batun	O
zabe	O
.	O
	
A	O
wajen	O
wani	O
taron	O
tuntuba	O
da	O
nakasassun	O
suka	O
shirya	O
,	O
hukumar	O
zaben	O
INEC	B-ORG
tace	O
an	O
tanadi	O
hanyoyin	O
da	O
suma	O
zasu	O
sami	O
damar	O
kada	O
kuri'arsu	O
kamar	O
sauran	O
jama'a	O
a	O
wannan	O
karon	O
.	O
	
Barr	O
.	O
	
Kassim	B-PER
Gana	I-PER
Gaidam	I-PER
,	O
kwamishinan	O
hukumar	O
INEC	B-ORG
a	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
ya	O
tabbatar	O
da	O
hakan	O
.	O
	
Kamar	O
sauran	O
nakasassu	O
,	O
ita	O
ma	O
Godiya	B-PER
Simon	I-PER
tace	O
a	O
da	O
,	O
har	O
sun	O
fidda	O
tsammanin	O
za	O
a	O
dama	O
da	O
su	O
.	O
	
Tabbas	O
taro	O
ya	O
kayatar	O
,	O
ganin	O
yadda	O
hukumar	O
zaben	O
ta	O
tuna	O
da	O
mu	O
da	O
wannan	O
sabon	O
tsarin	O
.	O
	
Gaskiya	O
mun	O
yi	O
farin	O
ciki	O
sosai	O
.	O
	
Ai	O
kaji	O
abin	O
da	O
suka	O
ce	O
na	O
tanadin	O
da	O
aka	O
yiwa	O
masu	O
larura	O
,	O
muna	O
fatan	O
wannan	O
zai	O
tabbata	O
,	O
a	O
cewar	O
Godiya	B-PER
.	O
	
Ba	O
a	O
kammala	O
taron	O
ba	O
sai	O
da	O
masu	O
fama	O
da	O
larurar	O
suka	O
yaba	O
da	O
sabuwar	O
dokar	O
da	O
ta	O
basu	O
dama	O
kamar	O
kowa	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
sun	O
kuma	O
koka	O
akan	O
yadda	O
wasu	O
ke	O
nuna	O
masu	O
wariya	O
ko	O
kyama	O
ta	O
hanyar	O
kiransu	O
da	O
sunan	O
nakasassu	O
,	O
batun	O
da	O
jami'in	O
yadda	O
labaran	O
hadakar	O
kungiyoyin	O
masu	O
bukata	O
ta	O
musamman	O
Alhassan	B-PER
Ibrahim	I-PER
yace	O
daga	O
yanzu	O
ba	O
zasu	O
lamunce	O
ba	O
.	O
	
Ga	O
karin	O
bayani	O
cikin	O
sauti	O
.	O
	
Ruwan	O
Sama	O
Ya	O
Yi	O
Sanadiyar	O
Mutuwar	O
Akalla	O
Mutane	O
40	O
A	O
Kenya	B-LOC
	
A	O
kalla	O
mutane	O
40	O
ne	O
suka	O
mutu	O
sakamakon	O
rushewar	O
madatsar	O
ruwa	O
a	O
kasar	O
Kenya	B-LOC
ranar	O
Laraba	O
bayan	O
anyi	O
ruwan	O
sama	O
kamar	O
da	O
bakin	O
kwarya	O
.	O
	
Wannan	O
ruwan	O
ya	O
share	O
gidaje	O
da	O
dama	O
da	O
gonaki	O
tare	O
da	O
tsayar	O
da	O
harkokin	O
kasuwanci	O
bayan	O
Dam	O
din	O
dake	O
Solai	O
kilomita	O
180	O
a	O
arewa	O
maso	O
yammacin	O
Nairobi	B-LOC
yayi	O
ambaliya	O
.	O
	
Ian	B-PER
Ndegwa	I-PER
wanda	O
yaga	O
yadda	O
lamarin	O
ya	O
faru	O
ya	O
fada	O
wa	O
sashen	O
Swahili	O
na	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
cewa	O
adadin	O
rayukan	O
da	O
suka	O
salwanta	O
na	O
iya	O
zarta	O
abinda	O
aka	O
bada	O
rahoto	O
akai	O
.	O
	
Domin	O
akwai	O
mutane	O
da	O
dama	O
da	O
har	O
yanzu	O
ba’a	O
san	O
inda	O
suke	O
ba	O
.	O
	
Yace	O
akwai	O
‘yan	O
sanda	O
da	O
sojoji	O
dama	O
magina	O
suna	O
wannan	O
wurin	O
domin	O
ganin	O
sun	O
kwashe	O
abubuwan	O
da	O
suka	O
toshe	O
hanya	O
tare	O
da	O
neman	O
mutanen	O
da	O
suka	O
bata	O
.	O
	
Gwamnatin	O
kasar	O
Kenya	B-LOC
ta	O
fada	O
a	O
ranar	O
Laraba	O
cewa	O
sakamakon	O
wannan	O
ruwan	O
saman	O
yayi	O
dalilin	O
raba	O
mutane	O
da	O
yawan	O
su	O
ya	O
kai	O
dubu	O
220	O
da	O
muhallan	O
su	O
.	O
	
Sojojin	B-ORG
Najeriya	I-ORG
Sun	O
Mamaye	O
Kamfanin	O
Jaridar	O
Daily	B-ORG
Trust	I-ORG
	
Mataimakin	O
babban	O
Editan	O
Jaridar	O
Daily	B-ORG
Trust	I-ORG
,	O
Mallam	O
Mahmoud	B-PER
Jega	I-PER
,	O
ya	O
shaidawa	O
Sashen	O
Hausa	O
cewa	O
,	O
sojojin	O
sun	O
isa	O
wurin	O
suna	O
neman	O
wani	O
dan	O
jaridar	O
kamfanin	O
mai	O
suna	O
Hamza	B-PER
Idriss	I-PER
,	O
amma	O
basu	O
sameshi	O
ba	O
,	O
sai	O
suka	O
umarci	O
duk	O
ma'aikatan	O
dake	O
bakin	O
aiki	O
su	O
bar	O
wurin	O
ba	O
tare	O
da	O
bata	O
lokaci	O
ba	O
,	O
Su	O
ka	O
garkame	O
kamfanin	O
bayan	O
sun	O
kashe	O
baki	O
daya	O
na	O
urorin	O
kamfanin	O
.	O
	
Mahmud	B-PER
ya	O
ce	O
,	O
can	O
ma	O
a	O
ofishin	O
kamfanin	O
dake	O
Arewa	B-LOC
maso	I-LOC
gabashin	I-LOC
Najeriya	I-LOC
sojojin	O
sun	O
je	O
suna	O
neman	O
Hamza	B-PER
Idriss	I-PER
,	O
amma	O
da	O
basu	O
sameshi	O
ba	O
suka	O
cafke	O
wasu	O
‘yan	O
jaridun	O
kamfanin	O
guda	O
biyu	O
.	O
	
Mataimakin	O
babban	O
editan	O
yakara	O
da	O
cewa	O
,	O
hakan	O
baya	O
rasa	O
nasaba	O
da	O
labarin	O
da	O
Jaridar	O
ta	O
buga	O
cewa	O
,	O
mayakan	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
sun	O
fatattaki	O
sojojin	O
daga	O
garin	O
Baga	B-LOC
,	O
sannan	O
ta	O
kara	O
buga	O
labarin	O
cewa	O
sojojin	O
na	O
tattaruwa	O
domin	O
sake	O
kwato	O
garin	O
na	O
baga	B-LOC
.	O
	
Tuni	O
dai	O
kungiyar	B-ORG
‘yan	I-ORG
jaridun	I-ORG
Najeriya	I-ORG
ta	O
yi	O
Allah	O
wadai	O
da	O
wannan	O
mataki	O
na	O
sojojin	O
tana	O
mai	O
bayyana	O
cewa	O
barazana	O
ne	O
ga	O
dimokradiyya	O
.	O
	
Amma	O
mai	O
magana	O
da	O
fadar	O
shugaban	O
Najeriya	B-LOC
Mallam	O
Garba	B-PER
Shehu	I-PER
,	O
ya	O
fitar	O
da	O
wata	O
sanarwa	O
wadda	O
ta	O
umarci	O
sojojin	O
dasu	O
janye	O
daga	O
kamfanin	O
jaridar	O
ta	O
Daily	B-ORG
trust	I-ORG
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Hassan	B-PER
Maina	I-PER
Kaina	I-PER
	
Tawagar	B-ORG
Majalisar	I-ORG
Dattawan	I-ORG
Amurka	I-ORG
Ta	O
Dawo	O
Daga	O
Zawarcin	O
Afrika	B-LOC
	
Wata	O
tawaga	O
ta	O
Sanatocin	B-ORG
Amurka	I-ORG
5	O
daga	O
jam’iyyu	O
biyu	O
,	O
ta	O
dawo	O
daga	O
ziyarar	O
tsawon	O
mako	O
guda	O
a	O
kasashen	O
Afirka	B-LOC
hudu	O
,	O
inda	O
ta	O
je	O
don	O
jaddada	O
kudurin	O
Amurka	B-LOC
na	O
taimaka	O
ma	O
nahiyar	O
.	O
	
Mu	O
dinnan	O
5	O
mun	O
je	O
ne	O
da	O
zummar	O
jaddada	O
muhimmancin	O
huldar	O
Amurka	B-LOC
da	O
Afirka	B-LOC
,	O
kuma	O
an	O
mana	O
kyakkyawar	O
tarba	O
.	O
	
Kuma	O
ina	O
ganin	O
mun	O
cimma	O
burinmu	O
,	O
“	O
abin	O
da	O
Sanata	O
Chris	B-PER
Coons	I-PER
,	O
dan	O
jam’iyyar	B-ORG
Democrat	I-ORG
ya	O
gaya	O
ma	O
manema	O
labarai	O
kenan	O
.	O
	
To	O
amma	O
Sanata	O
Coons	B-PER
ya	O
kuma	O
yi	O
nuni	O
da	O
cewa	O
sun	O
amsa	O
tambayoyi	O
game	O
da	O
Shugaban	O
Amurka	B-LOC
Donald	B-PER
Trump	I-PER
,	O
da	O
kuma	O
alamar	O
rashin	O
son	O
dasawa	O
da	O
Afirka	B-LOC
,	O
saboda	O
gibin	O
da	O
ke	O
akwai	O
a	O
diflomasiyyance	O
da	O
kuma	O
kalaman	O
cin	O
mutunci	O
da	O
Trump	B-PER
ya	O
yi	O
.	O
	
Yan	O
Gudun	O
Hijirar	O
Kamaru	B-LOC
Sama	O
Da	O
35,000	O
Suka	O
Je	O
Najeriya	B-LOC
	
Dubban	O
‘yan	O
kasar	O
Kamaru	B-LOC
da	O
suka	O
tsere	O
daga	O
kasar	O
saboda	O
tashin	O
hankalin	O
siyasa	O
yanzu	O
suna	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Hukumomin	B-ORG
Najeriya	I-ORG
sun	O
ce	O
‘yan	O
gudun	O
hijira	O
fiye	O
da	O
dubu	O
talatin	O
da	O
biyar	O
suka	O
isa	O
kasar	O
tun	O
daga	O
shekarar	O
2016	O
,	O
amma	O
‘yan	O
rajin	O
kare	O
hakkokin	O
‘yan	O
gudun	O
hijira	O
sun	O
ce	O
adadin	O
ya	O
zarta	O
haka	O
,	O
ya	O
ma	O
wuce	O
dubu	O
saba’in	O
.	O
	
A	O
yayinda	O
kasashen	O
duniya	O
ke	O
tunawa	O
da	O
‘yan	O
gudun	O
hijira	O
a	O
yau	O
20	O
ga	O
watan	O
Yuni	O
,	O
hukumomin	B-ORG
Najeriya	I-ORG
sun	O
ce	O
zasu	O
fara	O
maida	O
‘yan	O
gudun	O
hijirar	O
Kamaru	B-LOC
dake	O
so	O
su	O
koma	O
kasashen	O
su	O
.	O
	
Ernest	B-PER
Cho	I-PER
dan	O
kasuwa	O
ne	O
a	O
Kamaru	B-LOC
kafin	O
ya	O
tsere	O
daga	O
kasar	O
da	O
‘yayan	O
sa	O
maza	O
biyu	O
zuwa	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Cho	B-PER
na	O
daya	O
daga	O
cikin	O
‘yan	O
kasar	O
Kamaru	B-LOC
dubu	O
dari	O
hudu	O
da	O
talatin	O
da	O
bakwai	O
da	O
akan	O
tilas	O
suka	O
gujewa	O
kasarsu	O
sakamakon	O
tashin	O
hankalin	O
dake	O
faruwa	O
a	O
yankunan	O
kudu	O
maso	O
yammacin	O
kasar	O
da	O
arewa	O
maso	O
yammacin	O
kasar	O
.	O
	
Yanzu	O
yana	O
babban	O
birnin	O
Najeriya	B-LOC
wato	O
Abuja	B-LOC
,	O
inda	O
yake	O
kokarin	O
fara	O
rayuwa	O
.	O
	
Cho	B-PER
ya	O
ce	O
gidansa	O
dake	O
kauyensu	O
,	O
kusan	O
babu	O
wanda	O
ke	O
zama	O
cikin	O
sa	O
.	O
	
Kowa	O
ya	O
tsere	O
.	O
	
Tabarbarewar	O
Sha’anin	O
Ilimi	O
a	O
Jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
	
Da	O
yake	O
yiwa	O
‘yan	O
kasar	O
Nijar	B-LOC
jawabin	O
barka	O
da	O
zagayowar	O
ranar	O
samun	O
‘yancin	O
kai	O
ta	O
ranar	O
uku	O
ga	O
watan	O
Agusta	O
ne	O
shugaban	O
kasa	O
Mahamadou	B-PER
Issouhou	I-PER
ya	O
bayyana	O
rashin	O
gamsuwa	O
da	O
tafiyar	O
sha’anin	O
ilimi	O
a	O
kasar	O
,	O
wanda	O
a	O
cewarsa	O
mizanin	O
tabarbarewar	O
wannan	O
fanni	O
ne	O
ya	O
haddasasa	O
mummunar	O
faduwar	O
dalibai	O
a	O
jarabawar	O
BREVET	B-ORG
da	O
BAC	B-ORG
din	O
da	O
aka	O
gudanar	O
a	O
watan	O
yuni	O
da	O
yulin	O
jiya	O
.	O
	
Shugaban	O
dai	O
ya	O
dora	O
alhakin	O
faruwar	O
matsalar	O
a	O
wuyan	O
dalibai	O
da	O
malamai	O
saboda	O
yawan	O
shiga	O
yajin	O
aiki	O
da	O
yajin	O
daukan	O
karatu	O
da	O
suke	O
yawan	O
yi	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
a	O
cewar	O
Lawali	B-PER
Abubakar	I-PER
na	O
kungiyar	O
FPN	B-ORG
shugaban	O
ya	O
yi	O
tuya	O
ya	O
manta	O
da	O
albasa	O
domin	O
a	O
ra’ayinsa	O
gwamnati	O
ce	O
ke	O
da	O
alhakin	O
dukkan	O
abubuwan	O
dake	O
faruwa	O
a	O
fannin	O
ilimi	O
.	O
	
Aci	O
gaban	O
jawabinsa	O
shugaban	O
kasa	O
ya	O
kara	O
tunatar	O
da	O
jama’a	O
mahimmancin	O
ilimi	O
saboda	O
haka	O
ya	O
gargadi	O
masu	O
hannu	O
a	O
sha’anin	O
karatu	O
musamman	O
dalibai	O
su	O
dakatar	O
da	O
dukkan	O
wata	O
tarzoma	O
don	O
mayar	O
da	O
hankali	O
akan	O
karatu	O
ta	O
yadda	O
	
gaba	O
zai	O
amfanesu	O
da	O
kuma	O
al’uma	O
.	O
	
To	O
amma	O
Abdou	B-PER
Idi	I-PER
na	O
ganin	O
yunkurin	O
farfado	O
da	O
sha’anin	O
ilimi	O
ba	O
zai	O
yi	O
tasiri	O
ba	O
muddin	O
gwamnati	O
tana	O
biris	O
da	O
shawarwarin	O
wadanda	O
abin	O
ya	O
shafa	O
.	O
	
Rashin	O
biyan	O
albashin	O
malamai	O
akan	O
lokaci	O
da	O
jinkirin	O
biyan	O
kudaden	O
alawus	O
din	O
dalibai	O
da	O
karancin	O
malamai	O
da	O
na	O
ajijuwan	O
karatu	O
ko	O
kujeru	O
da	O
teburan	O
zama	O
a	O
makarantu	O
mallakar	O
gwamnati	O
na	O
daga	O
cikin	O
tarin	O
matsalolin	O
da	O
ke	O
kokarin	O
samun	O
gindin	O
zama	O
a	O
‘yan	O
shekarun	O
	
a	O
Jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
.	O
	
Domin	O
cikakken	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Sule	B-PER
Muminu	I-PER
Barma	I-PER
.	O
	
Kotu	O
Ta	O
Wanke	O
Gbagbo	B-PER
Daga	O
Zargin	O
Aikata	O
Laifukan	O
Yaki	O
	
Wasu	O
alkalai	O
a	O
kotun	O
manyan	O
laifuka	O
ta	O
duniya	O
da	O
ake	O
kira	O
ICC	B-ORG
a	O
takaice	O
,	O
sun	O
wanke	O
tsohon	O
shugaban	O
Ivory	B-LOC
Coast	I-LOC
Laurent	B-PER
Gbagbo	I-PER
daga	O
laifukan	O
yakin	O
da	O
ake	O
zargin	O
shi	O
da	O
su	O
.	O
	
Ana	O
zargin	O
Gbagbo	B-PER
da	O
haddasa	O
mummunan	O
tashin	O
hankalin	O
da	O
ya	O
faru	O
bayan	O
zaben	O
shekarar	O
2010	O
da	O
ya	O
yi	O
sanadiyar	O
saukarsa	O
daga	O
karagar	O
mulki	O
.	O
	
Masu	O
goyon	O
bayan	O
Gbagbo	B-PER
sun	O
yi	O
ta	O
sowa	O
a	O
yau	O
Talata	O
a	O
lokacin	O
da	O
alkali	O
Cuno	B-PER
Tarfusser	I-PER
ya	O
sanar	O
da	O
hukuncin	O
akan	O
tsohon	O
shugaban	O
mai	O
shekaru	O
73	O
da	O
haihuwa	O
da	O
kuma	O
Charles	B-PER
Goude	I-PER
,	O
babban	O
hadiminsa	O
kuma	O
tsohon	O
ministan	O
matasan	O
kasar	O
.	O
	
Tarfusser	B-PER
ya	O
ce	O
yawancin	O
alkalan	O
sun	O
bayyana	O
cewa	O
masu	O
gabatar	O
da	O
kara	O
sun	O
kasa	O
iya	O
gabatar	O
da	O
kwararan	O
hujjoji	O
akan	O
wadanda	O
suke	O
zargi	O
.	O
	
Fiye	O
da	O
mutane	O
3,000	O
aka	O
kashe	O
a	O
kazamin	O
tashin	O
hankalin	O
da	O
ya	O
barke	O
a	O
karshen	O
shekarar	O
2010	O
da	O
kuma	O
farkon	O
shekarar	O
2011	O
,	O
a	O
lokacin	O
da	O
Gbagbo	B-PER
ya	O
ki	O
ya	O
amince	O
da	O
cewa	O
Alassane	B-PER
Outtara	I-PER
ne	O
ya	O
lashe	O
zaben	O
.	O
	
Nijar	B-LOC
:	O
Jam’iyyar	O
MPN	B-ORG
Ta	O
Zargi	O
Gwamnati	O
Da	O
Kawo	O
Tsarin	O
Zaben	O
Da	O
Zai	O
Haddasa	O
Rudani	O
	
Bayan	O
makwanni	O
uku	O
da	O
ficewarsa	O
tare	O
da	O
jam’iyyarsa	O
ta	O
MPN	B-ORG
Kishin	O
Kasa	O
wadda	O
yake	O
shugabanta	O
a	O
gwamnatin	O
Jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
,	O
Alhaji	O
Ibrahim	B-PER
Yacouba	I-PER
,	O
ya	O
soma	O
zagayawa	O
cikin	O
kasar	O
yana	O
bayyanawa	O
magoya	O
bayansa	O
dalilin	O
ficewarsa	O
daga	O
gwamnatin	O
hadakar	O
.	O
	
A	O
Birnin	O
Konni	B-LOC
Alhaji	O
Yacouba	B-PER
ya	O
ce	O
sun	O
fice	O
daga	O
gwamnatin	O
kasar	O
ta	O
gamayyar	O
jam’iyyu	O
,	O
sun	O
shiga	O
adawa	O
da	O
gwamnatin	O
.	O
	
Ya	O
ce	O
sun	O
dauki	O
shekara	O
guda	O
suna	O
jan	O
kunnen	O
gwamnati	O
akan	O
kada	O
ta	O
kawo	O
wani	O
tsarin	O
da	O
zai	O
cuci	O
kasar	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
gwamnati	O
ta	O
na	O
son	O
ta	O
kawo	O
wasu	O
ka’idojin	O
zabe	O
da	O
ba’a	O
taba	O
yin	O
anfani	O
da	O
su	O
ba	O
,	O
kuma	O
za	O
su	O
kawo	O
rudani	O
a	O
duk	O
fadin	O
kasar	O
.	O
	
Yacouba	B-PER
ya	O
ce	O
jam’yyun	O
Nijar	B-LOC
su	O
ne	O
suka	O
zauna	O
suka	O
yi	O
shawarar	O
fito	O
da	O
tsarin	O
zabe	O
,	O
ba	O
jam’iyya	O
daya	O
tilo	O
ba	O
yana	O
mai	O
cewa	O
tsarin	O
da	O
suka	O
gada	O
shekara	O
da	O
shekaru	O
yanzu	O
an	O
canza	O
shi	O
da	O
wani	O
daban	O
.	O
	
Ya	O
ce	O
dalili	O
kenan	O
da	O
suka	O
rubuta	O
wasika	O
akan	O
sauyin	O
da	O
ake	O
kokarin	O
kawowa	O
wanda	O
ya	O
ce	O
ba	O
shi	O
da	O
wani	O
amfani	O
ga	O
al’ummar	O
Nijar	B-LOC
.	O
	
A	O
cewarsa	O
hukumar	O
zaben	O
kasar	O
ta	O
yanzu	O
ta	O
zama	O
mallakar	O
jam’iyya	O
guda	O
,	O
jam’iyyar	O
PNDS	B-ORG
Tarayya	O
dake	O
mulki	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
kalamun	O
na	O
Alhaji	O
Ibrahim	B-PER
Yacouba	I-PER
ba	O
su	O
yi	O
wa	O
jam’iyyar	O
da	O
ke	O
mulki	O
,	O
PNDS	B-ORG
dadi	O
ba	O
inda	O
Alhaji	O
Umaru	B-PER
Dan	I-PER
Maisaje	I-PER
na	O
majalisar	O
dokokin	O
kasar	O
ya	O
ce	O
su	O
‘yan	O
Nijar	B-LOC
suna	O
da	O
hankalinsu	O
saboda	O
sun	O
yi	O
shekaru	O
27	O
suna	O
siyasa	O
.	O
	
Ya	O
ce	O
duk	O
wanda	O
ya	O
shiga	O
gwamnati	O
da	O
wata	O
manufa	O
amma	O
bai	O
ci	O
nasara	O
ba	O
,	O
sai	O
ya	O
fito	O
yana	O
wasu	O
maganganun	O
marasa	O
dadi	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Haruna	B-PER
Mamane	I-PER
Bako	I-PER
domin	O
jin	O
karin	O
bayani	O
:	O
	
Malawi-Dubban	O
Yan	O
Kasar	O
Suka	O
Yi	O
Zanga-zangar	O
Kyamar	O
Cin	O
Hanci	O
Da	O
Rashawa	O
.	O
	
A	O
Malawi	B-LOC
,	O
dubban	O
yan	O
kasar	O
ne	O
suka	O
yi	O
zanga	O
zanga	O
a	O
duk	O
fadin	O
kasar	O
a	O
ranar	O
jummaa	O
,	O
don	O
nuna	O
rashin	O
amincewar	O
su	O
kan	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
,	O
da	O
kuma	O
rashin	O
shugabancin	O
ko	O
gwamnati	O
ta	O
kwarai	O
.	O
	
Ana	O
zanga	O
zangar	O
kwana	O
daya	O
kamin	O
tsohuwar	O
shugabar	O
kasar	O
Joyce	B-PER
Banda	I-PER
ta	O
koma	O
kasar	O
,	O
bayan	O
ta	O
yi	O
shekaru	O
4	O
anan	O
Amurka	B-LOC
,	O
ana	O
dai	O
ci	O
gaba	O
da	O
bincike	O
kan	O
zargin	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
zamanin	O
shugabancinta	O
.	O
	
Lameck	B-PER
Masina	I-PER
ya	O
aiko	O
mana	O
da	O
rahoto	O
daga	O
birnin	O
Balantyre	B-LOC
.	O
	
Lameck	B-PER
yace	O
harkokin	O
kasuwanci	O
sun	O
tsaya	O
cik	O
,	O
a	O
babban	O
birnin	O
kasuwanci	O
na	O
kasar	O
a	O
jiya	O
Jummaa	O
.	O
	
Inda	O
kusan	O
ba	O
zaka	O
ga	O
kowa	O
akan	O
babban	O
titin	O
birnin	O
na	O
Balantyre	B-LOC
ba	O
,	O
yayinda	O
aka	O
rufe	O
kantuna	O
da	O
wasu	O
wuraren	O
kasuwanci	O
.	O
	
Mutane	O
masu	O
yawa	O
suna	O
fargabar	O
kada	O
a	O
kuma	O
abunda	O
ya	O
faru	O
lokacin	O
wata	O
zanga	O
zangar	O
nuna	O
kyamar	O
gwamnati	O
,	O
inda	O
aka	O
harbe	O
masu	O
zanga-zanga	O
20	O
.	O
	
Daya	O
daga	O
cikin	O
jagororin	O
shirya	O
shirya	O
zanga-zangar	O
a	O
birnin	O
na	O
Balantyre	B-PER
Masuko	I-PER
Thawe	I-PER
,	O
ya	O
yabawa	O
wadanda	O
suka	O
fito	O
saboda	O
gudanar	O
da	O
zanga-zangar	O
cikin	O
lumana	O
,	O
kuma	O
kamar	O
yadda	O
yace	O
,	O
babu	O
wanda	O
ya	O
jikkata	O
ko	O
aka	O
ketawa	O
yanci	O
.	O
	
Masu	O
zanga	O
zangar	O
suna	O
neman	O
shugaban	O
kasar	O
Peter	B-PER
Mutahrika	I-PER
,	O
ya	O
janye	O
nada	O
Rodney	B-PER
Jose	I-PER
,	O
a	O
matsayin	O
mukaddashin	O
speto	O
Janar	O
na	O
Yansandan	B-ORG
kasar	O
.	O
	
Ana	O
zargin	O
Jose	B-PER
da	O
hanu	O
a	O
kisan	O
wani	O
dalibin	O
wata	O
jami'a	O
a	O
shekara	O
ta	O
2011	O
.	O
	
Masu	O
zanga-zangar	O
sun	O
kuma	O
bukaci	O
gwamnati	O
ta	O
kawo	O
karshen	O
daukewar	O
wutan	O
lantarki	O
a	O
kasar	O
.	O
	
Yansandan	B-ORG
kasar	O
sun	O
ki	O
suce	O
ko	O
zasu	O
kama	O
tsohuwar	O
shugabar	O
kasa	O
Banda	B-LOC
,	O
bayan	O
da	O
abun	O
fallasa	O
kan	O
kudi	O
dalar	O
Amurka	B-LOC
milyan	O
32	O
suka	O
salwanta	O
.	O
	
Galibin	O
wadanda	O
aka	O
hukunta	O
akan	O
batun	O
kudin	O
duk	O
sun	O
yi	O
zargin	O
cewa	O
itace	O
kanwa	O
uwar	O
gami	O
a	O
wannan	O
badakalar	O
.	O
	
Firayim	O
Ministan	O
Kasar	O
Mali	B-LOC
Da	O
Mambobinsa	O
Sunyi	O
Ritaya	O
	
Wata	O
sanarwa	O
daga	O
ofishin	O
shugaban	O
kasar	O
Ibrahim	B-PER
Boubacar	I-PER
Keita	I-PER
ta	O
ce	O
:	O
Shugaban	O
kasa	O
ya	O
amince	O
da	O
murabus	O
din	O
na	O
firaministan	O
kasar	O
da	O
na	O
mambobin	O
gwamnatin	O
sa	O
.	O
	
Wannan	O
mataki	O
ya	O
zo	O
ne	O
bayan	O
tashe	O
tashen	O
hankula	O
a	O
yankin	O
tsakiyar	O
kasar	O
,	O
ciki	O
har	O
da	O
kisan	O
gilla	O
a	O
watan	O
jiya	O
na	O
Fulani	O
160	O
,	O
wanda	O
ake	O
zargin	O
mafarauta	O
na	O
Dogon	O
ne	O
suka	O
aikata	O
.	O
	
Majalisar	B-ORG
Dinkin	I-ORG
Duniya	I-ORG
ta	O
fitar	O
rahoton	O
cewa	O
,	O
a	O
cikin	O
shekarar	O
da	O
ta	O
wuce	O
,	O
fada	O
tsakanin	O
Fulani	O
da	O
al’umar	O
Dogon	B-LOC
ya	O
janyo	O
mutuwar	O
mata	O
da	O
yara	O
da	O
maza	O
har	O
guda	O
600	O
.	O
	
Makonni	O
biyu	O
da	O
suka	O
wuce	O
an	O
yi	O
zanga-zanga	O
a	O
garin	O
Bamako	B-LOC
,	O
babban	O
birnin	O
kasar	O
,	O
don	O
nuna	O
rashin	O
amincewa	O
da	O
rashin	O
ikon	O
gwamnati	O
na	O
hana	O
aukuwar	O
tashe	O
tashen	O
hankula	O
.	O
	
An	O
Rattaba	O
Hannu	O
Kan	O
Sabuwar	O
Yarjejeniyar	O
Zaman	O
Lafiya	O
a	O
Sudan	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
	
A	O
yanzu	O
haka	O
an	O
rattaba	O
hannu	O
akan	O
sabuwar	O
yarjejeniyar	O
zaman	O
lafiya	O
da	O
aka	O
gyara	O
a	O
tsakanin	O
jam’iyyun	O
adawa	O
dake	O
yaki	O
da	O
juna	O
a	O
Sudan	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
don	O
kawo	O
karshen	O
yakin	O
basasar	O
da	O
aka	O
kwashe	O
shekaru	O
biyar	O
ana	O
yi	O
,	O
wanda	O
yayi	O
sanadiyyar	O
mutuwar	O
dubban	O
mutane	O
gami	O
da	O
korar	O
miliyoyi	O
daga	O
gidajen	O
su	O
.	O
	
Shugaban	O
kasa	O
Salva	B-PER
Kiir	I-PER
,	O
tare	O
da	O
shugaban	O
yan	O
adawa	O
Riek	B-PER
Machar	I-PER
,	O
da	O
sauran	O
wakilan	O
jam’iyyun	O
adawa	O
sun	O
rattaba	O
hannu	O
akan	O
yarjejeniya	O
karshe	O
a	O
makwabciyar	O
kasar	O
Ethiopia	B-LOC
a	O
jiya	O
laraba	O
.	O
	
Duk	O
da	O
cewar	O
gwamnati	O
na	O
murna	O
da	O
wannan	O
yarjejeniya	O
,	O
masu	O
sa	O
ido	O
na	O
kasa	O
da	O
kasa	O
na	O
tababa	O
akan	O
yarjejeniyar	O
.	O
	
Wata	O
kungiyar	O
raji	O
dake	O
da	O
cibiya	O
a	O
birnin	O
Washington	B-LOC
na	O
kasar	O
Amurka	B-LOC
,	O
mai	O
suna	O
Enough	B-ORG
Project	I-ORG
,	O
ta	O
yi	O
tambaya	O
akan	O
yarejejeniyar	O
musamman	O
akan	O
bayyana	O
rashin	O
ma’anar	O
dubawa	O
da	O
daidaito	O
kan	O
zargin	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
amfani	O
da	O
karfin	O
mulki	O
wajen	O
sace	O
dukiyar	O
kasar	O
gami	O
da	O
daukan	O
mummunan	O
mataki	O
na	O
tashin	O
hankali	O
akan	O
yan	O
adawa	O
.	O
	
ETHIOPIA	B-LOC
:	O
An	O
Cafke	O
Mutane	O
30	O
Akan	O
Bam	O
da	O
Ya	O
Tashi	O
a	O
Wurin	O
Gangamin	O
Siyasa	O
a	O
Addis	B-LOC
Ababa	I-LOC
	
An	O
cafke	O
mutum	O
30	O
da	O
ake	O
zargi	O
na	O
da	O
hannu	O
a	O
wata	O
fashewa	O
da	O
ta	O
auku	O
a	O
wani	O
gangamin	O
siyasa	O
a	O
Addis	B-LOC
Ababa	I-LOC
,	O
wacce	O
ta	O
yi	O
sanadin	O
mutuwar	O
mutum	O
biyu	O
a	O
cewar	O
kafar	O
yada	O
labarai	O
mallakar	O
gwamnatin	O
Habasha	B-LOC
,	O
wacce	O
ta	O
ruwaito	O
labarin	O
daga	O
wasu	O
majiyoyin	O
‘yan	O
sanda	O
.	O
	
Adadin	O
wadanda	O
ake	O
zargi	O
da	O
hannu	O
a	O
wannan	O
hari	O
da	O
aka	O
kai	O
da	O
gurneti	O
,	O
ya	O
haura	O
mutum	O
shida	O
da	O
aka	O
kama	O
a	O
baya	O
.	O
	
Yayin	O
wata	O
hira	O
da	O
ya	O
yi	O
da	O
kafar	O
yada	O
labarai	O
ta	O
gwamnatin	O
Habasha	B-LOC
,	O
shugaban	O
ma’aikatar	O
‘yan	B-ORG
sandan	I-ORG
tarayya	O
,	O
Zeinu	B-PER
Jemal	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
adadin	O
wadanda	O
ake	O
zargi	O
a	O
harin	O
wanda	O
aka	O
kai	O
a	O
wani	O
wuri	O
da	O
ake	O
kira	O
Meskel	B-LOC
Square	I-LOC
ya	O
kai	O
30	O
,	O
amma	O
ba	O
tare	O
da	O
ya	O
yi	O
cikakken	O
bayani	O
.	O
	
Jami’ai	O
sun	O
ce	O
mutum	O
150	O
suka	O
jikkata	O
a	O
fashewar	O
,	O
yayin	O
da	O
ma’aikatar	O
lafiya	O
ta	O
ba	O
da	O
tabbacin	O
karin	O
mutuwar	O
mutum	O
na	O
biyu	O
a	O
jiya	O
Lahadi	O
.	O
	
Hukumomin	O
Libya	B-LOC
Sun	O
Rufe	O
Filin	O
Tashin	O
Jirage	O
Da	O
Ke	O
Tripoli	B-LOC
	
Hukumomin	O
Libya	B-LOC
sun	O
rufe	O
filin	O
jirgin	O
sama	O
daya	O
tilo	O
da	O
ake	O
amfani	O
da	O
shi	O
a	O
Tripoli	B-LOC
,	O
bayan	O
wani	O
harin	O
da	O
aka	O
kai	O
da	O
jirgin	O
sama	O
jiya	O
Litini	O
Daukan	O
wannan	O
mataki	O
na	O
zuwa	O
ne	O
yayin	O
da	O
ake	O
ci	O
gaba	O
da	O
fafatawa	O
kan	O
iko	O
da	O
birnin	O
na	O
Tripoli	B-LOC
tsakanin	O
bangarorin	O
mayaka	O
biyu	O
da	O
ke	O
gaba	O
da	O
juna	O
.	O
	
Jami’an	O
tsaro	O
da	O
ke	O
Filin	B-LOC
jirgin	I-LOC
saman	O
Matiga	B-LOC
da	O
ke	O
gabashin	O
babban	O
birnin	O
kasar	O
ta	O
Libya	B-LOC
,	O
sun	O
ce	O
zuwa	O
yanzu	O
dai	O
babu	O
wani	O
sashi	O
da	O
ya	O
dau	O
alhakin	O
kai	O
harin	O
,	O
wanda	O
ya	O
bararraka	O
hanyar	O
da	O
jirage	O
ke	O
gudu	O
a	O
kai	O
amma	O
bai	O
raunata	O
kowa	O
ba	O
.	O
	
Dakarun	O
da	O
ke	O
biyayya	O
ga	O
kwamandan	O
soji	O
,	O
Janar-Khalifa	B-PER
Haftar	I-PER
,	O
sun	O
ci	O
gaba	O
da	O
dannawa	O
da	O
niyyar	O
kwace	O
babban	O
birnin	O
kasar	O
.	O
	
Firaministan	O
Libya	B-LOC
mai	O
samun	O
goyon	O
bayan	O
Majalisar	B-ORG
Dinkin	I-ORG
Duniya	I-ORG
,	O
Fayez	B-PER
Sarraj	I-PER
,	O
ya	O
kira	O
matakin	O
na	O
Janar	O
Haftar	B-PER
yunkurin	O
juyin	O
mulki	O
.	O
	
Da	O
alamar	O
da	O
Haftar	B-PER
da	O
dakarunsa	O
sun	O
kafu	O
sosai	O
a	O
bayan	O
garin	O
Tripoli	B-LOC
,	O
amma	O
Sarraj	B-PER
ya	O
ce	O
a	O
shirye	O
sojojin	O
kasar	O
su	O
ke	O
su	O
tinkare	O
su	O
.	O
	
Dalibai	O
A	O
Yamai	B-LOC
Sun	O
Ci	O
Gaba	O
Da	O
Zanga-zanga	O
	
Makarantu	O
sun	O
kasance	O
a	O
rufe	O
a	O
sakamakon	O
nuna	O
juyayi	O
akan	O
rasuwar	O
dalibi	O
Mala	B-PER
Bagale	I-PER
wanda	O
ya	O
hadu	O
da	O
ajalinsa	O
a	O
farfajiyar	O
jami'ar	O
Yamai	B-LOC
a	O
bara	O
.	O
	
Yayin	O
da	O
shugabannin	O
kungiyar	O
dalibai	O
ta	O
USN	B-ORG
suka	O
hallara	O
a	O
gaban	O
kotun	O
Yamai	B-LOC
domin	O
jin	O
halin	O
da	O
ake	O
ciki	O
game	O
da	O
karar	O
da	O
suka	O
shigar	O
a	O
watan	O
Satumban	O
2017	O
,	O
a	O
kokarinsu	O
na	O
neman	O
adalci	O
,	O
saidai	O
da	O
alama	O
ana	O
gidan	O
jiya	O
inji	O
Muhammad	B-PER
Iddar	I-PER
,	O
sakataren	O
kungiyar	O
dalibai	O
ta	O
kasar	O
wato	O
USN	B-ORG
.	O
	
A	O
washe	O
garin	O
mutuwar	O
dalibin	O
Mala	B-PER
Bagali	I-PER
,	O
iyayen	O
mamacin	O
sun	O
ziyarci	O
fadar	O
shugaban	O
kasa	O
wanda	O
ya	O
jajanta	O
musu	O
akan	O
wannan	O
rashi	O
abinda	O
Mallan	O
Muhammadu	B-PER
,	O
wani	O
mashawarci	O
a	O
fadar	O
shugaban	O
kasar	O
Nijar	B-LOC
yake	O
cewa	O
alama	O
ce	O
dake	O
nuna	O
kyakyawar	O
aniyar	O
gwamnatin	O
kasar	O
wajen	O
neman	O
haske	O
akan	O
abinda	O
ya	O
wakana	O
,	O
inda	O
yace	O
sun	O
tattauna	O
da	O
shi	O
an	O
kuma	O
kafa	O
kwamiti	O
don	O
su	O
gano	O
wanda	O
ya	O
aikata	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
akwai	O
jami'an	O
tsaro	O
da	O
yawa	O
a	O
lokacin	O
baza	O
a	O
iya	O
gano	O
ko	O
wa	O
ne	O
ne	O
ba	O
.	O
	
Wasu	O
bayanai	O
da	O
aka	O
bayar	O
jim	O
kadan	O
bayan	O
ganawar	O
su	O
da	O
shugaban	O
kasa	O
na	O
cewa	O
sun	O
rungumi	O
kaddara	O
,	O
saidai	O
jami'an	O
fafutuka	O
irin	O
su	O
Salisu	B-PER
Amadu	I-PER
na	O
cewa	O
maganar	O
Mala	B-PER
Bagale	I-PER
wani	O
abu	O
ne	O
da	O
ya	O
shafi	O
yan	O
kasar	O
Nijar	B-LOC
baki	O
daya	O
,	O
ya	O
ce	O
ko	O
da	O
iyaye	O
sun	O
yafe	O
ba	O
zai	O
yiwu	O
ba	O
dole	O
a	O
dubi	O
lamarin	O
.	O
	
A	O
rahoton	O
da	O
ya	O
bayar	O
a	O
watan	O
Agustan	O
da	O
ya	O
gabata	O
,	O
wani	O
kwamitin	O
bincike	O
da	O
aka	O
kafa	O
a	O
karkashin	O
hukumar	O
kare	O
hakkin	O
dan	O
adam	O
ta	O
CNDH	B-ORG
,	O
wanda	O
kuma	O
ya	O
kunshi	O
bangarori	O
da	O
dama	O
ya	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
harbin	O
ya	O
daki	O
wannan	O
dalibi	O
a	O
goshinsa	O
a	O
maimakon	O
buga	O
kanshi	O
da	O
dutse	O
da	O
hukumomin	O
Nijar	B-LOC
suka	O
bayyana	O
a	O
washegari	O
.	O
	
An	O
Jinjinawa	O
Dakarun	O
Hadin	O
Gwiwar	O
Kasashen	B-ORG
Afrika	I-ORG
	
Ya	O
jinjinawa	O
abunda	O
ya	O
kira	O
namijin	O
kokari	O
,	O
sannan	O
ya	O
umurci	O
askarawan	O
su	O
kara	O
jan	O
damara	O
don	O
kakkabe	O
abinda	O
ya	O
kira	O
burbushin	O
‘yan	O
kungiyar	O
daga	O
wannan	O
yanki	O
,	O
abun	O
da	O
tuni	O
ya	O
soma	O
faranta	O
ran	O
jama’ar	O
wannan	O
yanki	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewar	O
,	O
ddakarun	O
sun	O
gwadawa	O
duniya	O
cewa	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
ba	O
ta	O
fi	O
karfin	O
a	O
fatattake	O
ba	O
,	O
haka	O
kuma	O
sun	O
gwadawa	O
mayakan	O
wannan	O
kungiya	O
cewa	O
ba	O
da	O
karfe	O
aka	O
haliccesu	O
ba	O
.	O
	
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
ta	O
shiga	O
halin	O
tagayyara	O
,	O
domin	O
kuwa	O
ta	O
kidime	O
ta	O
rasa	O
inda	O
za	O
ta	O
shiga	O
.	O
	
Aikin	O
dake	O
gabanmu	O
shine	O
mu	O
murkushe	O
wannan	O
kungiya	O
saboda	O
haka	O
mu	O
ci	O
gaba	O
da	O
jajircewa	O
don	O
cimma	O
wannan	O
burin	O
.	O
	
Yace	O
wajibi	O
ne	O
su	O
gwadawa	O
Boko	B-ORG
Haram	I-ORG
cewa	O
zasu	O
ci	O
gaba	O
da	O
yakar	O
ta	O
wur-janjan	O
ba	O
gajiyawa	O
.	O
	
Wannan	O
ziyarar	O
ta	O
mataimakin	O
hafsan	O
hafsoshin	O
Nijar	B-LOC
a	O
Diffa	O
ta	O
faranta	O
ran	O
mazauna	O
yankin	O
da	O
ke	O
bayyana	O
cewa	O
,	O
ziyar	O
tasa	O
ta	O
nuna	O
cewar	O
bai	O
manta	O
da	O
dakarun	O
tsaro	O
na	O
hadin	O
gwiwar	O
kasashen	O
tafkin	O
Chadi	B-LOC
ba	O
,	O
idan	O
akayi	O
la’akari	O
da	O
nasarorin	O
da	O
yace	O
ana	O
samu	O
a	O
wannan	O
yakin	O
.	O
	
Masu	O
sharhi	O
a	O
fannin	O
tsaro	O
na	O
kallon	O
wannan	O
rangadi	O
ga	O
dakarun	O
yaki	O
a	O
mtsayin	O
cigaba	O
da	O
zai	O
daure	O
a	O
cewar	O
Kaftin	O
Ali	B-PER
Yacouba	I-PER
mai	O
ritaya	O
.	O
	
Rahotannin	O
karshen	O
mako	O
sun	O
yi	O
nuni	O
da	O
cewa	O
wasu	O
rokoki	O
sun	O
fadi	O
a	O
wani	O
wurin	O
dake	O
da	O
nisan	O
kilomita	O
5	O
da	O
garin	O
Diffa	B-LOC
,	O
abinda	O
wasu	O
ke	O
cewa	O
filin	B-LOC
jirgi	I-LOC
ne	O
aka	O
auna	O
amma	O
haka	O
ta	O
kasa	O
cimma	O
ruwa	O
.	O
	
Wakilin	O
muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
a	O
yamai	O
Sule	B-PER
Mumuni	I-PER
Barma	I-PER
ya	O
aiko	O
mana	O
karin	O
bayani	O
.	O
	
Ana	O
Zaben	O
Shugaban	O
Kasa	O
a	O
Malawi	B-LOC
	
Shugaban	O
kasar	O
Malawi	B-LOC
Peter	B-PER
Mutharika	I-PER
na	O
neman	O
wa’adi	O
na	O
biyu	O
yayin	O
da	O
masu	O
kada	O
kuri’a	O
suka	O
dunguma	O
zuwa	O
rumfunan	O
zabe	O
a	O
yau	O
Talata	O
.	O
	
Kusan	O
mutum	O
miliyan	O
6	O
.	O
	
8	O
ake	O
sa	O
ran	O
za	O
su	O
yi	O
zabi	O
tsakanin	O
shugaba	O
mai	O
ci	O
Mutharika	B-PER
mai	O
shekaru	O
78	O
da	O
ko	O
mataimakin	O
shugaban	O
kasa	O
Saulos	B-PER
Chilima	I-PER
.	O
	
Har	O
ila	O
yau	O
akwai	O
Lazarus	B-PER
Chakwera	I-PER
wanda	O
a	O
da	O
mai	O
wa’azi	O
ya	O
koma	O
harkar	O
siyasa	O
.	O
	
Wadannan	O
‘yan	O
takarar	O
da	O
ke	O
kalubalantar	O
shugaba	O
Mutharika	B-PER
,	O
sun	O
yi	O
alkawarin	O
magance	O
matsalar	O
cin	O
hanci	O
da	O
ta	O
addabi	O
kasar	O
ta	O
Malawi	B-LOC
da	O
ke	O
kudancin	O
Afrika	B-LOC
.	O
	
Shi	O
kuwa	O
Mutharika	B-PER
,	O
ya	O
gina	O
yakin	O
neman	O
zabensa	O
ne	O
bisa	O
alkawarin	O
bunkasa	O
tattalin	O
arzikin	O
kasar	O
da	O
fannin	O
ababan	O
more	O
rayuwa	O
.	O
	
A	O
shekarar	O
da	O
ta	O
gabata	O
,	O
mataimakin	O
shugaban	O
kasa	O
Chilima	B-LOC
ya	O
fice	O
daga	O
jam’iyya	O
mai	O
mulki	O
ta	O
Democratic	B-ORG
Progressive	I-ORG
Party	I-ORG
,	O
ya	O
kafa	O
wata	O
jam’iyya	O
da	O
ta	O
fi	O
mayar	O
da	O
hankali	O
kan	O
matasa	O
.	O
	
Matasa	O
a	O
Malawi	B-LOC
su	O
ne	O
suka	O
fi	O
yawa	O
a	O
adadin	O
masu	O
kada	O
kuri’a	O
a	O
kasar	O
.	O
	
Nijar	B-LOC
:	O
Jam'iyyar	O
adawa	O
ta	O
CDS	B-ORG
RAHAMA	I-ORG
na	O
bukin	O
cika	O
sheakru	O
27	O
da	O
kahuwa	O
.	O
	
A	O
janhuriyar	O
Nijar	B-LOC
,	O
yayin	O
da	O
a	O
jiya	O
Asabar	O
jam’iyar	O
CDS	B-ORG
RAHAMA	I-ORG
ke	O
shagulugulan	O
cika	O
shekaru	O
27	O
da	O
kafuwarta	O
,	O
shuwagabaninta	O
sun	O
kudiri	O
aniyar	O
mayar	O
da	O
ita	O
a	O
matsayinta	O
na	O
fil	O
azal	O
don	O
ganin	O
ta	O
yi	O
gogayyar	O
neman	O
mulkin	O
kasa	O
da	O
manyan	O
jam’iyyun	O
kasar	O
a	O
zabukan	O
2021	O
.	O
	
Cikin	O
yanayin	O
rarabuwar	O
kawuna	O
magoya	O
bayan	O
CDS	B-ORG
RAHAMA	I-ORG
suka	O
gudanar	O
da	O
shagulgulan	O
cikar	O
wannan	O
jam’iya	O
shekaru	O
27	O
da	O
kafuwa	O
,	O
sakamakon	O
rikicin	O
dake	O
ci	O
gaba	O
da	O
kara	O
ta’azzara	O
tsakanin	O
wasu	O
shuwagabaninta	O
akan	O
maganar	O
cancantar	O
shugabanci	O
.	O
	
Bangaren	O
Me	O
Madouguo	B-PER
Boubacar	I-PER
,	O
a	O
wata	O
sanarwar	O
da	O
ya	O
fitar	O
,	O
ya	O
nuna	O
damuwa	O
a	O
game	O
da	O
halin	O
tagayyar	O
da	O
wannan	O
jam’iya	O
ta	O
tsinci	O
kanta	O
,	O
ciki	O
kamar	O
yadda	O
mataimakin	O
shugaban	O
jam’iyyar	O
,	O
Dr.	O
Seidou	B-PER
Oumarou	I-PER
ya	O
bayyana	O
.	O
	
Bangaren	O
Abdou	B-PER
Labo	I-PER
,	O
wanda	O
ya	O
shirya	O
nasa	O
bukin	O
na	O
daban	O
,	O
ya	O
alakanta	O
koma	O
bayan	O
jam’iyar	O
ta	O
CDS	B-ORG
RAHAMA	I-ORG
,	O
da	O
abinda	O
ya	O
kira	O
rashin	O
hakurin	O
wasu	O
abokan	O
tafiya	O
.	O
	
kusoshin	O
CDS	B-ORG
na	O
sassan	O
kasa	O
sun	O
sha	O
alwashin	O
samarda	O
hanyoyin	O
warware	O
rigingimun	O
dake	O
dabaibaye	O
wannan	O
jam’iya	O
.	O
	
To	O
amma	O
a	O
nasu	O
bangaren	O
matan	O
RAHAMA	B-ORG
irinsu	O
MME	B-ORG
Warkou	B-PER
Rakia	I-PER
Maidaji	I-PER
na	O
ganin	O
dole	O
ne	O
magabatan	O
jam’iya	O
su	O
canza	O
hali	O
.	O
	
Tuni	O
matasa	O
suka	O
bullo	O
da	O
wata	O
dabarar	O
tayar	O
da	O
takwarorinsu	O
daga	O
barci	O
inji	O
Ila	B-PER
Moussa	I-PER
shugaban	O
matasan	O
CDS	B-ORG
RAHAMA	I-ORG
yankin	O
Dosso	B-LOC
.	O
	
Ga	O
wakilin	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
a	O
Yamai	B-LOC
,	O
Sule	B-PER
Barma	I-PER
,	O
da	O
cikakken	O
rahoton	O
:	O
	
Habasha	B-LOC
Ta	O
Shiga	O
Tsakani	O
a	O
Rikicin	O
Siyasar	O
Sudan	B-LOC
	
Firai	O
ministan	O
Ethiopia	B-LOC
Abiy	B-PER
Ahmed	I-PER
,	O
ya	O
nuna	O
bukatar	O
akai	O
zuciya	O
nesa	O
,	O
yayin	O
wata	O
ganawa	O
da	O
ya	O
yi	O
da	O
shugabanin	O
sojin	B-ORG
kasar	I-ORG
Sudan	I-ORG
da	O
na	O
‘yan	O
adawa	O
,	O
a	O
wani	O
yunkuri	O
na	O
yayyafa	O
ruwa	O
kan	O
rikicin	O
siyasar	O
da	O
ya	O
mamaye	O
Sudan	B-LOC
,	O
tun	O
bayan	O
da	O
aka	O
hambarar	O
da	O
dadadden	O
shugaban	O
kasar	O
Omar	B-PER
Al	I-PER
Bashir	I-PER
.	O
	
Dangane	O
da	O
sakamakon	O
tattaunawar	O
da	O
aka	O
kwashe	O
yini	O
guda	O
ana	O
yi	O
,	O
za	O
a	O
iya	O
cewa	O
an	O
samu	O
ci	O
gaba	O
.	O
	
”	O
In	O
ji	O
mai	O
magana	O
da	O
yawun	O
Ahmed	B-PER
,	O
Billene	B-PER
Seyoum	I-PER
.	O
	
Shi	O
dai	O
shugaban	O
na	O
kasar	O
ta	O
Habasha	B-LOC
,	O
ya	O
jima	O
yana	O
shan	O
yabo	O
kan	O
yadda	O
ya	O
sasanta	O
rikicin	O
da	O
ke	O
tsakanin	O
kasarsa	O
da	O
makwabiyarta	O
ta	O
Eritrea	B-LOC
,	O
wacce	O
suka	O
dade	O
sa	O
ba	O
ga	O
maciji	O
.	O
	
A	O
ranar	O
Alhamis	O
din	O
da	O
ta	O
gabata	O
ne	O
,	O
Kungiyar	B-ORG
Tarayyar	I-ORG
Afirka	I-ORG
ta	O
AU	B-ORG
ta	O
dakatar	O
da	O
Sudan	B-LOC
daga	O
kungiyar	O
,	O
ta	O
kuma	O
yi	O
barazanar	O
saka	O
mata	O
tsauraran	O
takunkumi	O
,	O
muddin	O
sojojin	B-ORG
kasar	I-ORG
ba	O
su	O
yi	O
maza	O
sun	O
mika	O
mulki	O
ga	O
farar	O
hula	O
ba	O
.	O
	
Cin	O
Hanci	O
Da	O
Rashawa	O
Na	O
Kara	O
Samun	O
Wajen	O
Zama	O
A	O
Jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
	
Wata	O
cibiyar	O
nazari	O
da	O
bincike	O
a	O
kasashen	O
Afrika	B-LOC
da	O
ake	O
kira	O
Afro	B-ORG
Barometre	I-ORG
,	O
ta	O
fitar	O
da	O
wani	O
rahoton	O
binciken	O
da	O
ta	O
gudanar	O
a	O
jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
,	O
bayan	O
wani	O
zagayen	O
yankunan	O
kasar	O
da	O
yaba	O
jami’an	O
cibiyar	O
damar	O
hada	O
ra’ayoyin	O
jama’a	O
akan	O
batun	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
.	O
	
Kimanin	O
mutane	O
1,200	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
mata	O
600	O
maza	O
600	O
ne	O
cibiyar	O
nazari	O
da	O
bincike	O
ta	O
Afro	B-ORG
ta	O
tuntuba	O
,	O
a	O
yayin	O
binciken	O
da	O
ta	O
gudanar	O
a	O
yankuna	O
8	O
na	O
jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
,	O
a	O
matsayin	O
wani	O
ma’aunin	O
tantance	O
mizanin	O
cin	O
hanci	O
a	O
wannan	O
kasar	O
.	O
	
Kashi	O
60	O
daga	O
cikin	O
100	O
na	O
‘yan	O
Nijar	B-LOC
na	O
ganin	O
cin	O
hanci	O
yayi	O
katutu	O
a	O
galibin	O
fannoni	O
na	O
ofisoshin	O
hukumomi	O
,	O
sai	O
dai	O
jami’an	O
jandarma	O
da	O
‘yan	O
sanda	O
ne	O
ke	O
kan	O
gaba	O
wajen	O
aikata	O
wata	O
haramtaciyar	O
dabi’ar	O
a	O
cewar	O
wannan	O
rahoto	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
ra’yoyin	O
jama’a	O
sun	O
ban-banta	O
akan	O
wannan	O
al’amarin	O
,	O
a	O
cewar	O
Malan	B-PER
Soumaila	I-PER
,	O
akwai	O
kamshin	O
gaskiya	O
a	O
tare	O
da	O
wannan	O
rahoto	O
na	O
Afro	B-ORG
.	O
	
Kawo	O
yanzu	O
ba	O
wani	O
martani	O
daga	O
wajen	O
hukumomi	O
akan	O
wannan	O
rahoton	O
,	O
amma	O
a	O
watannin	O
baya	O
ofisoshin	O
ministan	O
cikin	O
gida	O
da	O
na	O
shari’a	O
,	O
sun	O
shirya	O
wani	O
taro	O
wanda	O
ya	O
hada	O
jami’an	O
tsaro	O
da	O
masu	O
kare	O
hakkin	O
jama’a	O
,	O
don	O
nazarin	O
hanyoyin	O
magance	O
matsalar	O
cin	O
hanci	O
akan	O
hanyoyin	O
zirga	O
zirga	O
.	O
	
Da	O
zummar	O
samo	O
hanyoyin	O
ci	O
gaba	O
da	O
daukan	O
matakan	O
kawo	O
karshen	O
karbar	O
na	O
goro	O
daga	O
hannun	O
talakawa	O
,	O
dabi’ar	O
da	O
ake	O
ganin	O
a	O
halin	O
yanzu	O
ta	O
shafi	O
kowane	O
fanni	O
na	O
harakokin	O
yau	O
da	O
kullun	O
a	O
kasar	O
ta	O
Nijar	B-LOC
.	O
	
Ga	O
rahoton	O
wakilin	O
Muryar	B-ORG
Amurka	I-ORG
daga	O
birnin	O
Yamai	B-LOC
Sile	B-PER
Mumumi	I-PER
Barma	I-PER
.	O
	
Amurka	B-LOC
da	O
Nijar	B-LOC
Za	O
Su	O
Inganta	O
Kwallon	O
Kafar	O
Mata	O
a	O
Nijar	B-LOC
	
Kasar	O
Amurka	B-LOC
da	O
Jamhuriyar	B-LOC
Nijar	I-LOC
sun	O
kaddamar	O
da	O
wani	O
shirin	O
hadin	O
gwiwa	O
da	O
nufin	O
bunkasa	O
wasan	O
kwallon	O
kafar	O
‘yan	O
matan	O
NIjar	B-LOC
bayan	O
da	O
aka	O
gano	O
cewa	O
dalilai	O
masu	O
nasaba	O
da	O
al’adu	O
na	O
zama	O
wani	O
shamakin	O
da	O
ke	O
hana	O
wa	O
‘yan	O
mata	O
buga	O
kwallo	O
,	O
sabanin	O
yadda	O
suka	O
rungumi	O
sauran	O
fannoni	O
na	O
wasanin	O
motsa	O
jiki	O
.	O
	
Shirin	O
dake	O
tamkar	O
wata	O
matsakaiciyar	O
kakar	O
wasanni	O
ya	O
kunshi	O
gangamin	O
wayar	O
da	O
kan	O
iyaye	O
mahimmancin	O
kwallon	O
kafar	O
‘yan	O
mata	O
hade	O
da	O
taron	O
bayar	O
da	O
horo	O
ga	O
masu	O
horar	O
da	O
‘yan	O
mata	O
a	O
fannin	O
kwallo	O
yayin	O
da	O
su	O
ma	O
‘yan	O
matan	O
suka	O
samu	O
horo	O
akan	O
wasu	O
dubarun	O
buga	O
kwallo	O
daga	O
wasu	O
Amurkawa	O
Joanna	B-PER
Lohman	I-PER
da	O
Staci	B-PER
Wilson	I-PER
wadanda	O
suka	O
zo	O
Nijar	B-LOC
takanas	O
domin	O
wannan	O
aiki	O
.	O
	
Ali	B-PER
Mamadou	I-PER
Bague	I-PER
shine	O
mai	O
horarda	O
‘yan	O
wasan	O
kugiyar	O
kwallon	O
mata	O
MENA	B-ORG
NIger	B-LOC
.	O
	
Gomman	O
‘yan	O
matan	O
da	O
aka	O
gayyato	O
daga	O
yankuna	O
daban-daban	O
na	O
wannan	O
kasa	O
akasari	O
daliban	O
makarantun	O
secondary	O
ne	O
aka	O
garwaya	O
da	O
‘yan	O
wasan	O
kungiyoyin	O
kwallon	O
kafar	O
‘yan	O
sanda	O
da	O
ta	O
Garde	O
Nationale	O
,	O
abinda	O
ya	O
ba	O
da	O
damar	O
karkasa	O
su	O
a	O
rukunoni	O
domin	O
kafsawa	O
.	O
	
Ita	O
kuwa	O
wannan	O
‘yar	O
wasa	O
mai	O
sunan	O
A’isha	B-PER
ta	O
bukaci	O
hukumomi	O
su	O
dauki	O
wannan	O
shiri	O
da	O
mahimanci	O
domin	O
a	O
cewarta	O
‘yan	O
matan	O
Nijar	B-LOC
a	O
shirye	O
su	O
ke	O
su	O
daga	O
tutar	O
wannan	O
kasa	O
a	O
fannin	O
kwallon	O
kafa	O
.	O
	
Komai	O
na	O
wannan	O
kakar	O
wasanni	O
ya	O
gudana	O
akan	O
idon	O
jakadan	O
Amurka	B-LOC
a	O
Yamai	B-LOC
Amb	O
.	O
	
Eric	B-PER
P	I-PER
.	O
	
Whitaker	B-PER
domin	O
tabbatar	O
wa	O
kansa	O
cewa	O
an	O
yi	O
abubuwa	O
cikin	O
nutsuwa	O
kamar	O
yadda	O
aka	O
tsara	O
.	O
	
Ga	O
wakilinmu	O
a	O
Yamai	B-LOC
Sule	B-PER
Baram	I-PER
da	O
cikakken	O
rahoton	O
:	O
	
Nijar	B-LOC
Ta	O
Jaddada	O
Bukatar	O
Neman	O
a	O
Mika	O
Mata	O
Hama	B-PER
Amadou	I-PER
	
A	O
hirarsu	O
ta	O
baya	O
da	O
wata	O
mujallar	O
kasar	O
Faransa	B-LOC
,	O
shugaban	O
kasar	O
Nijar	B-LOC
Issouhou	B-PER
Mahamadou	I-PER
ya	O
ba	O
da	O
