Najeriya	B-LOC
:	O
A	O
Kalla	O
Mutane	O
Miliyan	O
200	B-DATE
Zasu	O
Samu	B-PER
Lambar	O
Zama	B-LOC
Dan	O
Kasa	O
	
A	O
hirar	O
su	O
da	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Hassan	I-LOC
Maina	I-LOC
Kaina	O
,	O
Janar	O
Manaja	O
mai	O
kula	O
da	O
sadarwa	O
na	O
hukumar	O
Abdulhamid	O
Umar	B-PER
Umaisha	O
ya	O
kara	O
haske	O
akai	O
,	O
yace	O
wannan	O
mataki	O
na	O
da	O
alaka	O
da	O
matsalar	O
tsaro	O
.	O
	
Wannan	B-LOC
mataki	O
dai	O
na	O
zuwa	O
ne	O
daidai	O
lokacin	O
da	O
Rundunar	O
Operation	B-ORG
Lafiya	B-LOC
Dole	I-LOC
mai	O
yaki	O
da	O
Boko	O
Haram	B-LOC
ta	O
jaddada	O
bukatar	O
mallakar	O
katin	O
zama	O
dan	O
kasa	O
a	O
shiyyar	O
Arewa	B-PER
Maso	B-LOC
Gabas	I-LOC
.	O
	
Hukumar	O
NIMCI	O
tace	O
bada	O
lambar	O
zai	O
taimaka	O
wajen	O
inganta	O
matsalar	O
tsaro	O
,	O
kuma	O
hakan	O
zai	O
taimaka	O
wajen	O
tantance	O
yan	O
kasa	O
,	O
da	O
na	O
bakin	O
haure	O
.	O
	
Hukumar	O
ta	O
nuna	O
rashin	O
Jin	O
dadinta	O
da	O
yadda	O
,	O
hatta	O
wasu	O
yan	O
kasashen	O
waje	O
kanbi	O
haramtacciyar	O
hanya	O
wajen	O
mallakar	O
katin	O
.	O
	
Galibin	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
dai	O
basu	O
sami	O
lambar	O
zama	O
dan	O
kasa	O
ba	O
,	O
al'amari	O
da	O
hukumar	O
NIMCI	O
tace	O
bai	O
rasa	O
nasaba	O
da	O
irin	O
dimbin	O
matsalolin	O
da	O
take	O
fama	O
dasu	O
.	O
	
Dalilin	O
da	O
yasa	O
ake	O
shirye	O
shiryen	O
shigo	O
da	O
karin	O
wasu	O
hukumomin	O
gwamnati	O
wajen	O
bayar	O
da	O
lambar	O
ga	O
Jamaa	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Hassan	I-LOC
Maina	I-LOC
Kaina	O
.	O
	
Muhimman	O
Bayanai	O
Kan	O
Yadda	O
Ake	O
Kada	B-LOC
Kuri’a	O
	
A	O
wata	O
hira	O
da	O
kakakin	O
hukumar	O
zaben	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
INEC	O
,	O
Aliyu	B-PER
Bello	I-PER
ya	O
yi	O
da	O
wakilin	O
Sashen	O
Hausa	O
na	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
Nasiru	O
Adamu	B-PER
El	O
Hikaya	O
,	O
ya	O
zayyana	O
mai	O
wasu	O
muhimman	O
batutuwa	O
da	O
suka	O
shafi	O
yadda	O
ya	O
kamata	O
masu	O
kada	O
kuri’a	O
su	O
yi	O
zabe	O
.	O
	
VOA	O
:	O
Karfe	O
nawa	O
za	O
a	O
bude	O
rumfunan	O
zabe	O
kuma	O
karfe	O
nawa	O
za	O
a	O
rufe	O
?	O
	
INEC	O
:	O
Za	O
a	O
bude	O
rumfunan	O
zabe	O
da	O
misalin	O
karfe	O
8	B-DATE
na	O
safe	O
za	O
a	O
ci	O
gaba	O
da	O
hidimar	O
zabe	O
har	O
zuwa	O
karfe	O
2	B-DATE
na	O
rana	O
.	O
	
Da	O
karfe	O
biyu	O
,	O
ana	O
son	O
rufe	O
rumfunan	O
zabe	O
,	O
har	O
sai	O
dai	O
idan	O
akwai	O
mutane	O
akan	O
layi	O
,	O
nan	O
ake	O
da	O
dalilin	O
ci	O
gaba	O
da	O
jefa	O
kuri’a	O
har	O
ya	O
zuwa	O
mutum	O
na	O
karshe	O
.	O
	
Muddin	O
karfe	O
2	B-DATE
ta	O
samu	O
mutum	O
a	O
wajen	O
layi	O
,	O
bai	O
hau	O
layi	O
ba	O
,	O
ba	O
shi	O
da	O
ikon	O
hawa	O
layi	O
sai	O
dai	O
ya	O
jira	O
zaben	O
gaba	O
.	O
	
VOA	O
:	O
Da	O
wane	O
yatsa	O
ya	O
kamata	O
mutum	O
ya	O
dangwala	O
kuri’arsa	O
?	O
	
INEC	O
:	O
An	O
bukaci	O
duk	O
mai	O
yatsu	O
ya	O
yi	O
amfani	O
da	O
babban	O
yatsansa	O
ya	O
jefa	O
kuri’a	O
,	O
wanda	O
kuma	O
ba	O
shi	O
da	O
babban	O
dan	O
yatsa	O
zai	O
iya	O
amfani	O
da	O
kowanne	O
yatsa	O
a	O
cikin	O
yatsun	O
da	O
Allah	O
ya	O
huwace	O
masa	O
.	O
	
VOA	O
:	O
Me	O
ke	O
bata	O
kuri’a	O
?	O
	
INEC	O
:	O
Duk	O
wanda	O
ya	O
dangwala	O
sama	O
da	O
gida	O
daya	O
a	O
kuri’a	O
daya	O
,	O
kuri’arsa	O
ta	O
lalace	O
ba	O
za	O
ta	O
yi	O
tasiri	O
ba	O
,	O
hakan	O
nan	O
duk	O
wanda	O
aka	O
ba	O
shi	O
kuri’a	O
ya	O
dawo	O
da	O
ita	O
bai	O
dangwala	O
a	O
kowacce	O
gida	O
ba	O
,	O
kuri’ars	O
ba	O
za	O
ta	O
yi	O
amfani	O
ba	O
.	O
	
Saurari	O
karashen	O
hirar	O
domin	O
samun	O
cikakken	O
bayani	O
:	O
	
Amurka	B-LOC
Ta	O
Kara	B-PER
Kudin	O
Biza	O
Ga	O
'Yan	O
Najeriya	B-LOC
	
Gwamnatin	O
Amurka	B-LOC
ta	O
kara	O
kudin	O
samun	O
izinin	O
shiga	O
Amurka	B-LOC
,	O
biza	O
,	O
matakin	O
da	O
ta	O
baiyana	O
da	O
rama	O
wa	O
kura	O
aniyarta	O
kan	O
yadda	O
gwamnatin	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
kara	O
kudin	O
shigowa	O
Najeriya	B-LOC
ga	O
Amurkawa	O
.	O
	
Ofishin	O
jakadancin	O
Amurka	B-LOC
a	O
Abuja	B-LOC
ya	O
fitar	O
da	O
sanarwar	O
ta	O
karin	O
da	O
kebantacce	O
ne	O
daga	O
asalin	O
kudin	O
biza	O
da	O
ake	O
caji	O
da	O
zai	O
shafi	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
ke	O
son	O
shigowa	O
Amurka	B-LOC
daga	O
kowace	O
kasa	O
ta	O
duniya	O
.	O
	
Sanarwar	O
ta	O
kara	O
da	O
cewa	O
tun	O
farkon	O
bara	O
gwamnatin	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
kara	O
kudin	O
shigowa	O
kasar	O
ta	O
ga	O
Amurkawa	O
,	O
kuma	O
Amurka	B-LOC
ta	O
dau	O
matakan	O
jan	O
hankali	O
don	O
janye	O
karin	O
amma	O
hakan	O
bai	O
yiwu	O
ba	O
har	O
bayan	O
watanni	B-DATE
18	I-DATE
.	O
	
Sai	O
dai	O
karin	O
da	O
Amurka	O
ta	O
yi	O
ya	O
kama	O
daga	O
dala	O
80	B-DATE
zuwa	O
dala	O
303	B-DATE
.	O
	
Bashir	O
Baba	B-LOC
,	O
wani	O
tsohon	O
jami'i	O
a	O
ma’aikatar	O
wajen	O
Najeriya	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
ba	O
wani	O
abun	O
tada	O
hankali	O
kan	O
karin	O
don	O
dama	O
zuwa	O
Amurka	B-LOC
na	O
wadanda	O
su	O
ka	O
shirya	O
ne	O
.	O
	
Kazalika	O
jami’in	O
walwala	O
na	O
jam’iyyar	O
APC	O
mai	O
mulki	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Ibrahim	B-PER
Masari	O
,	O
ya	O
ce	O
hakan	O
bai	O
daga	O
mu	O
su	O
hankali	O
ba	O
don	O
bai	O
shafi	O
kasashen	O
da	O
talakawa	O
su	O
ke	O
zuwa	O
don	O
ibada	O
ba	O
.	O
	
Ba	O
a	O
taba	O
samun	O
musayar	O
kausasan	O
kalamai	O
tsakanin	O
Najeriya	B-LOC
da	O
Amurka	O
ba	O
don	O
ba	O
mamaki	O
yadda	O
kasashen	O
biyu	O
ke	O
da	O
muradu	O
na	O
musamman	O
a	O
huldarsu	O
ta	O
kasuwanci	O
da	O
diflomasiyya	O
.	O
	
Wani	B-PER
rahoto	O
ya	O
bayyana	O
cewa	O
a	O
shekarar	B-DATE
2017	I-DATE
kadai	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
sun	O
kashe	O
Naira	O
biliyan	O
17	B-DATE
wajen	O
neman	O
biza	O
ta	O
shiga	O
Amurka	B-LOC
.	O
	
Kazalika	O
kudin	O
ko	O
da	O
mutum	O
bai	O
samu	O
nasara	O
ba	O
ba	O
za	O
a	O
mayar	O
ma	O
sa	O
da	O
su	O
ba	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Nasiru	O
Adamu	B-PER
El-Hikaya	O
daga	O
Abuja	B-LOC
:	O
	
Ra’ayoyin	O
Wasu	B-ORG
‘Yan	O
Najeriya	B-LOC
Kan	O
Jawabin	O
Shugaba	O
Trump	B-PER
	
A	O
jiya	B-DATE
ne	I-DATE
shugaban	O
Amurka	B-LOC
Donald	B-PER
Trump	I-PER
ya	O
gabatar	O
da	O
jawabinsa	O
kan	O
halin	O
da	O
kasar	O
Amurka	B-LOC
ke	O
ciki	O
,	O
inda	O
ya	O
tabo	O
batutuwa	O
masu	O
yawa	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
na	O
bakin	O
haure	O
da	O
tattalin	O
arziki	O
da	O
siyasa	O
da	O
dimokaradiyya	O
.	O
	
Haka	B-LOC
kuma	O
ya	O
tabo	O
batun	O
kariyar	O
Iyaka	O
,	O
wanda	O
ya	O
nemi	O
a	O
gina	O
Katanga	B-LOC
akan	O
iyakar	O
Amurka	B-LOC
da	O
Mexico	O
,	O
lamarin	O
da	O
‘yan	O
jam’iyyar	O
Democrats	B-ORG
suka	O
ki	O
amincewa	O
da	O
shi	O
.	O
	
Da	O
suke	O
mayar	O
da	O
martani	O
ga	O
jawabin	O
Trump	B-PER
,	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
na	O
ganin	O
jawabin	O
ba	O
Amurka	B-LOC
kadai	O
ya	O
shafa	O
ba	O
,	O
kasancewar	O
Amurka	B-LOC
na	O
zaman	O
tushen	O
dimokaradiyya	O
ga	O
duniya	O
.	O
	
Haka	B-LOC
kuma	O
‘yan	O
Najeriyar	O
na	O
ganin	O
cewa	O
batun	O
gina	O
Katanga	B-LOC
da	O
Trump	O
ke	O
shirin	O
yi	O
a	O
kan	O
iyakar	O
Amurka	B-LOC
da	O
Mexico	O
,	O
na	O
zaman	O
alama	O
ta	O
nuna	O
kyama	O
ga	O
baki	O
,	O
haka	O
kuma	O
ya	O
kamata	O
shugabannin	O
duniya	O
su	O
mayar	O
da	O
hankali	O
wajen	O
kyautatawa	O
al’umominsu	O
domin	O
a	O
daina	O
samun	O
kwararar	O
bakin	O
haure	O
.	O
	
Shima	B-LOC
wani	O
dan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ya	O
zanta	O
da	O
shi	O
a	O
Legas	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
jawabin	O
shugaban	O
tamkar	O
mayar	O
da	O
hannun	O
agogo	O
baya	O
a	O
tsarin	O
dimokaradiyya	O
,	O
idan	O
aka	O
duba	O
kudurorinsa	O
irin	O
su	O
gina	O
Katanga	B-LOC
da	O
kuma	O
fadan	O
da	O
yake	O
yi	O
da	O
wasu	O
‘yan	O
Majalisun	O
jam’iyyar	O
adawa	O
.	O
	
Domin	O
karin	O
bayani	O
saurari	O
ra’ayoyin	O
wasu	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
game	B-ORG
da	O
jawabin	O
shugaban	O
Amurka	B-LOC
Donald	B-PER
Trump	I-PER
.	O
	
Hukumar	O
EFCC	B-ORG
Tayi	O
Babban	O
Kame	O
A	O
Jihar	O
Kaduna	B-LOC
	
Hukumar	O
hana	O
zarmiya	O
da	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
ta	O
Najeriya	B-LOC
EFCC	B-ORG
ta	O
ce	O
ta	O
kama	O
'yan	O
damfara	O
,	O
zambar	O
yanar	O
gizo	O
su	O
sha	O
bakwai	O
17	B-DATE
a	O
kokarin	O
neman	O
mafaka	O
a	O
Kaduna	B-LOC
.	O
	
Shugaban	O
hukumar	O
a	O
shiyyar	O
Kaduna	B-LOC
Mal	O
.	O
	
Mailafiya	O
Yakubu	B-PER
wanda	O
ya	O
yiwa	O
muryar	O
Amurka	B-LOC
karin	O
haske	O
,	O
ya	O
ce	O
hukumar	O
na	O
shawo	O
kan	O
kalubalen	O
da	O
ke	O
kawo	O
cikas	O
a	O
gaban	O
kotunan	O
wannan	O
kasa	O
.	O
	
Wanne	O
irin	O
kalubale	O
ke	O
shan	O
gaban	O
hukumar	O
ta	O
EFCC	B-ORG
wajen	O
magance	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
a	O
Najeriya	B-LOC
?	O
	
Malam	B-PER
Mailafiya	O
Yakubu	B-PER
ya	O
ce	O
akwai	O
;	O
Yaki	O
da	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
dai	O
na	O
cikin	O
manyan	O
alkawurran	O
gwamnatin	O
shugaban	O
kasa	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
,	O
sai	O
dai	O
wasu	O
na	O
ganin	O
kawo	O
karshen	O
wannan	O
badakallar	O
aiki	O
ne	O
tukuru	O
saboda	O
yadda	O
ya	O
shiga	O
cikin	O
al'umma	O
ko	O
ta	O
ko	O
ina	O
.	O
	
Isah	B-PER
Lawal	I-PER
Ikara	O
ya	O
aiko	O
da	O
wannan	O
rahoton	O
daga	O
Kaduna	B-LOC
a	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Sabbin	O
Hare-Haren	O
Da	O
'Yan	O
Bindiga	B-LOC
Suka	B-PER
Kai	O
a	O
Yankunan	O
Zamfara	B-LOC
	
Wasu	B-ORG
hare	O
hare	O
da	O
aka	O
kai	O
a	O
wasu	O
yankunan	O
jihar	O
Zamfara	B-LOC
da	O
ke	O
arewa	O
maso	O
yammacin	O
Najeriya	B-LOC
,	O
sun	O
yi	O
sanadiyar	O
mutane	O
da	O
dama	O
.	O
	
Rahotanni	O
sun	O
ce	O
,	O
daga	O
cikin	O
wadanda	O
hare-haren	O
suka	O
rutsa	O
da	O
su	O
a	O
tsakiyar	O
makon	O
nan	O
a	O
yankin	O
karamar	O
hukumar	O
Birnin	O
Magaji	O
,	O
akwai	O
manoma	O
da	O
ke	O
kan	O
aiki	O
a	O
gonakinsu	O
a	O
lokacin	O
da	O
harin	O
ya	O
auku	O
.	O
	
Wasu	B-ORG
majiyoyi	O
sun	O
bayyana	O
cewa	O
,	O
wasu	O
mahara	O
dauke	O
da	O
muggan	O
makamai	O
suka	O
far	O
wa	O
manoma	O
a	O
yankin	O
Garin	B-PER
Haladu	O
kamar	O
yadda	O
jaridar	O
Premium	O
Time	B-ORG
ta	O
ruwaito	O
.	O
	
Mazauna	O
yankin	O
sun	O
fadawa	O
jaridar	O
cewa	O
,	O
maharan	O
sun	O
isa	O
yankin	O
ne	O
da	O
misalin	O
karfe	O
daya	O
na	O
rana	O
,	O
suka	O
bude	O
wuta	O
akan	O
wasu	O
matasa	O
da	O
ke	O
aikin	O
dankalin	O
Hausa	O
a	O
gonakinsu	O
da	O
ke	O
Garin	B-PER
Haladu	O
.	O
	
Akalla	O
matasa	O
12	B-DATE
suka	O
rasa	O
rayukansu	O
a	O
wannan	O
hari	O
.	O
	
Matasa	O
da	O
dama	O
daga	O
unguwar	O
Nasarawa	B-LOC
Godal	I-LOC
,	O
sun	O
garzaya	O
zuwa	O
Garin	B-PER
Haladu	O
domin	O
kai	O
dauki	O
,	O
inda	O
aka	O
kashe	O
hudu	O
daga	O
cikinsu	O
,	O
amma	O
sai	O
a	O
ranar	B-DATE
Alhamis	I-DATE
aka	O
gano	O
gawarwakinsu	O
.	O
	
”	O
In	O
ji	O
wani	O
mazaunin	O
garin	O
da	O
ya	O
gana	O
da	O
Premium	O
Times	B-ORG
,	O
wanda	O
kuma	O
ya	O
nemi	O
da	O
kada	O
a	O
bayyana	O
sunansa	O
.	O
	
Majiyar	O
ta	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
a	O
Garin	B-PER
Kaka	I-PER
,	O
mutane	O
9	B-DATE
maharan	O
suka	O
kashe	O
.	O
	
Rikicin	O
yankin	O
Zamfara	B-LOC
mai	O
fama	O
da	O
hare-haren	O
‘yan	O
bindiga	O
,	O
ya	O
zama	O
babban	O
al’amari	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
wanda	O
ya	O
sa	O
hukumomi	O
tura	O
karin	O
dumbin	O
jami’ai	O
domin	O
tunkarar	O
‘yan	O
bindigar	O
,	O
amma	O
duk	O
da	O
haka	O
ana	O
ci	O
gaba	O
da	O
samun	O
daidaikun	O
hare-hare	O
.	O
	
Bayanai	O
da	O
ke	O
fitowa	O
a	O
‘yan	O
kwanakin	O
nan	O
,	O
sun	O
nuna	O
cewa	O
jami’an	O
tsaro	O
na	O
samun	O
nasara	O
akan	O
maharan	O
,	O
tun	O
bayan	O
da	O
aka	O
kaddamar	O
da	O
wani	O
shirin	O
tarwatsa	O
'yan	O
bindigar	O
da	O
ake	O
kira	O
Operation	B-ORG
Dirar	O
Mikiya	O
,	O
amma	O
masu	O
fafutukar	O
kare	O
hakkin	O
bil	O
Adama	B-ORG
da	O
mazauna	O
yankin	O
suna	O
ci	O
gaba	O
da	O
kiran	O
neman	O
dauki	O
.	O
	
Rundunar	O
Tsaro	O
Ta	O
Kaddamar	O
Da	O
Yaki	O
Da	O
Miyagun	O
Ayyuka	O
A	O
Plato	B-LOC
	
Kwamandar	O
rundunar	O
STF	O
,	O
Manjo	O
Janar	O
,	O
Augustine	B-PER
Agundu	O
yayin	O
paredin	O
wassu	O
ishirin	O
da	O
uku	O
da	O
aka	O
kama	O
ake	O
zargi	O
da	O
fashi	O
da	O
makami	O
,	O
ayyukan	O
asiri	O
,	O
da	O
ta’addanci	O
,	O
yace	O
jami’ansu	O
sun	O
tashi	O
tsaye	O
wajen	O
bankado	O
duk	O
masu	O
laifi	O
a	O
fadin	O
jahar	O
Pilato	O
.	O
	
Shugaban	O
hukumar	O
inganta	O
zaman	O
lafiya	O
a	O
jahar	O
Pilato	O
,	O
Joseph	B-ORG
Lengman	O
ya	O
bayyana	O
takaicinsa	O
kan	O
muggan	O
laifuka	O
inda	O
ya	O
bukaci	O
hadin	O
kan	O
kowa	O
don	O
magance	O
su	O
.	O
	
a	O
cikin	O
hirarsa	O
da	O
Sashen	O
Hausa	O
,	O
Evangelist	O
Jerry	B-PER
Datim	O
dake	O
taimaka	O
wa	O
matasa	O
,	O
su	O
gyara	O
halinsu	O
,	O
ya	O
ce	O
dole	O
iyaye	O
su	O
bada	O
goyon	O
baya	O
wajen	O
bankado	O
masu	O
laifi	O
.	O
	
Shi	O
kuwa	O
a	O
nasa	O
bayanin	O
Malam	B-PER
Sani	I-PER
Suleiman	I-PER
dake	O
aikin	O
inganta	O
zamanta	O
kewar	O
al’umma	O
yace	O
hukuma	O
ta	O
jajirce	O
wajen	O
hukunta	O
masu	O
laifi	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Zainab	O
Babaji	O
.	O
	
Mai	O
Shari'a	O
Zainab	O
Bulkachuwa	O
Ta	O
Janye	O
Daga	B-PER
Sauraron	O
Kararrakin	O
Zabe	O
	
Wanan	O
mataki	O
da	O
Mai	O
Shari'a	O
Zainab	O
Bulkachuwa	O
ta	O
dauka	O
ya	O
biyo	O
bayan	O
wani	O
dogon	O
zama	O
da	O
aka	O
yi	O
a	O
kotun	O
zaben	O
ne	O
akan	O
bukatar	O
da	O
Jamiyar	O
PDP	O
ta	O
gabatar	O
akan	O
mai	O
shari'a	O
Zainab	O
da	O
ke	O
zaman	O
Shugaba	O
a	O
Kotun	O
Sauraren	O
Kokekoke	O
a	O
akan	O
zaben	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
aka	O
yi	O
tsakanin	O
Shugaba	O
Mohammadu	B-PER
Buhari	I-PER
da	O
abokin	O
hamayyarsa	O
Alhaji	O
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
.	O
	
Jamiyar	O
PDP	O
ta	O
nuna	O
cewa	O
idan	O
Alkali	O
Zainab	O
ta	O
ci	O
gaba	O
da	O
zama	O
shugaba	O
a	O
kotun	O
sauraren	O
kararrakin	O
zaben	O
shugaban	O
kasa	O
to	O
ba	O
za	O
a	O
yi	O
masu	O
adalci	O
ba	O
saboda	O
dangantakar	O
Zainab	O
Bulkachuwa	O
da	O
mijin	O
ta	O
wanda	O
ya	O
ci	O
zaben	O
Sanata	O
a	O
Jamiyar	O
APC	O
a	O
zaben	O
na	O
bana	O
da	O
aka	O
yi	O
,	O
da	O
shugaban	O
kasar	O
.	O
	
Banda	B-LOC
haka	O
kuma	O
aka	O
ce	O
dan	O
ta	O
ma	O
ya	O
tsaya	O
takarar	O
kujerar	O
Gwamna	O
har	O
ila	O
yau	B-DATE
a	I-DATE
karkashin	O
tutar	O
Jamiyar	O
APC	O
mai	O
mulki	O
.	O
	
Darekatan	O
Watsa	B-LOC
labaran	O
Jamiyyar	O
PDP	O
Adnin	O
Chinwe	B-PER
Nnorom	I-PER
ta	O
yi	O
bayani	O
cewa	O
ba	O
wai	O
koran	O
mai	O
shari'a	O
Zainab	O
aka	O
yi	O
ba	O
,	O
amma	O
an	O
nemi	O
ta	O
sauka	O
ne	O
daga	O
shugabancin	O
kotun	O
domin	O
tana	O
Uwargida	O
ga	O
dan	O
JamiyNuia	O
mai	O
mulki	O
saboda	O
haka	O
ana	O
fargaban	O
cewa	O
,	O
ba	O
za	O
ta	O
yi	O
hukuncin	O
adalci	O
a	O
shari'ar	O
zaben	O
da	O
ya	O
shafe	O
ta	O
ba	O
.	O
	
Amma	O
Tsohon	O
Shugaban	O
Hukumar	O
EFCC	B-ORG
Alhaji	O
Nuhu	B-PER
Ribadu	I-PER
ya	O
cealkali	O
Zainab	O
ta	O
nuna	O
cewa	O
ita	O
shugaba	O
ce,domin	O
alkalan	O
kotun	O
mutum	O
biyar	O
sun	O
yi	O
ittifakin	O
cewa	O
babu	O
wata	O
doka	O
da	O
ta	O
hana	O
ta	O
ci	O
gaba	O
da	O
aikin	O
ta,duk	O
da	O
haka	O
a	O
ra'ayin	O
kanta	O
ta	O
ajiye	O
aikin	O
.	O
	
Sauka	O
da	O
alkali	O
Zainab	O
Bulkachuwa	O
ta	O
yi	O
daga	O
kujerar	O
kotun	O
sauraren	O
kararrakin	O
zabe	O
bai	O
shafi	O
Mukamin	O
ta	O
na	O
Shugabar	O
Kotun	O
daukaka	O
kara	O
ba,hasalima	O
da	O
ita	O
za	O
a	O
zabi	O
wanda	O
zai	O
gaje	O
kujerar	O
ta	O
a	O
kotun	O
sauraren	O
kararrakin	O
zaben	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Madina	B-LOC
Dauda	O
	
Takaddamar	O
Rundunar	O
Sojin	O
Najeriya	B-LOC
Da	O
Kungiyar	O
Amnesty	B-ORG
	
Rundunar	O
sojin	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
nemi	O
kungiyar	O
kare	O
hakkin	O
bil	O
Adama	B-ORG
ta	O
Amnesty	B-ORG
International	I-ORG
,	O
ta	O
rufe	O
dukkanin	O
ofisoshinta	O
da	O
ke	O
kasar	O
,	O
muddin	O
ba	O
ta	O
sauya	O
abin	O
da	O
ta	O
kwatanta	O
a	O
matsayin	O
halin	O
kungiyar	O
na	O
kokarin	O
haddasa	O
husuma	O
a	O
kasar	O
ba	O
.	O
	
Wata	O
sanarwa	O
dauke	O
da	O
sa	O
hannun	O
Kakakin	O
rundunar	O
sojin	O
ta	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Brig	O
.	O
	
Gen	O
.	O
	
Sani	B-PER
Usman	I-PER
Kukasheka	O
,	O
ta	O
zargi	O
kungiyar	O
ta	O
Amnesty	B-ORG
da	O
shiryawa	O
wata	O
makarkashiya	O
da	O
ka	O
iya	O
haifar	O
da	O
rudani	O
a	O
kasar	O
.	O
	
Akwai	O
sahihan	O
bayanai	O
da	O
ke	O
nuna	O
cewa	O
reshen	O
kungiyar	O
da	O
ke	O
Najeriya	B-LOC
,	O
na	O
da	O
niyyar	O
haifar	O
da	O
rudani	O
a	O
kasar	O
.	O
	
”	O
In	O
ji	O
sanarwar	O
rundunar	O
sojin	O
ta	O
Najeriya	B-LOC
,	O
wacce	O
aka	O
wallafa	O
a	O
shafinta	O
na	O
Twitter	B-ORG
.	O
	
Rundunar	O
soji	O
ta	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
kara	O
da	O
cewa	O
ta	O
lura	O
,	O
kungiyar	O
ta	O
dukufa	O
wajen	O
kirkirar	O
wasu	O
karerayi	O
na	O
cewa	O
jami’an	O
tsaron	O
kasar	O
na	O
take	O
hakkin	O
bil	O
Adama	B-ORG
,	O
tare	O
da	O
zagayawa	O
tana	O
daukar	O
nauyin	O
kungiyoyi	O
domin	O
su	O
fito	O
su	O
yi	O
zanga	O
zanga	O
da	O
kuma	O
zargin	O
shugabannin	O
sojin	O
Najeriya	B-LOC
kan	O
batutuwan	O
da	O
ba	O
su	O
da	O
tushe	O
.	O
	
A	O
cewar	O
Kukasheka	O
,	O
kungiyar	O
ta	O
Amnesty	B-ORG
na	O
amfani	O
da	O
rikicin	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
da	O
na	O
‘yan	O
Shi’a	O
da	O
kuma	O
na	O
makiyaya	O
da	O
kungiyoyi	O
masu	O
zaman	O
kansu	O
wajen	O
cimma	O
manufofinsu	O
.	O
	
Muddin	O
idan	O
kungiyar	O
ba	O
ta	O
sauya	O
salon	O
yadda	O
take	O
al’amuranta	O
ba	O
,	O
babu	O
abin	O
da	O
ya	O
rage	O
mana	O
illa	O
mu	O
ce	O
su	O
rufe	O
ofishinsu	O
da	O
ke	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Sai	O
dai	O
kungiyar	O
ta	O
Amnesty	B-ORG
International	I-ORG
ta	O
musanta	O
wannan	O
zargi	O
,	O
tana	O
mai	O
cewa	O
dakarun	O
na	O
Najeriya	B-LOC
sun	O
sha	O
jifansu	O
da	O
irin	O
wadannan	O
zarge-zarge	O
.	O
	
Ba	O
ma	O
so	O
mu	O
rika	O
jayayya	O
da	O
su	O
,	O
saboda	O
aikin	O
da	O
suke	O
yi	O
yana	O
da	O
muhimmanci	O
,	O
mun	O
fi	O
so	O
su	O
mayar	O
da	O
hankalinsu	O
wajen	O
kare	O
darajar	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
In	O
ji	O
Kakakin	O
kungiyar	O
a	O
Najeriya	B-LOC
Isa	O
Sanusi	B-PER
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
tun	O
da	O
suna	O
da	O
hujjoji	O
,	O
da	O
kamata	O
ya	O
yi	O
,	O
tun	O
suna	O
da	O
hujja	O
,	O
sai	O
a	O
gabatarwa	O
mutane	O
,	O
saboda	O
a	O
cewar	O
shi	O
,	O
ta	O
haka	O
ne	O
za	O
a	O
iya	O
ba	O
su	O
kunya	O
.	O
	
Sanarwa	O
ta	O
sojin	O
Najeriya	B-LOC
,	O
na	O
zuwa	O
ne	O
a	O
kuma	O
daidai	O
lokacin	O
da	O
kungiyar	O
ta	O
Amnesty	B-ORG
ta	O
fitar	O
da	O
wani	O
rahoto	O
wanda	O
ya	O
nuna	O
cewa	O
rikicin	O
makiyaya	O
da	O
manoma	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
ya	O
yi	O
sanadin	O
mutuwar	O
mutane	O
3,600	O
tun	O
daga	O
shekarar	B-DATE
2016	I-DATE
,	O
mafi	O
aksarinsu	O
a	O
wannan	B-DATE
shekara	I-DATE
.	I-DATE
	
Saurari	O
hirar	O
rahoton	O
sanarwar	O
sojin	O
Najeriya	B-LOC
daga	O
Hassan	B-LOC
Maina	I-LOC
Kaina	O
da	O
kuma	O
hirar	O
Mahmud	B-PER
Lalo	O
da	O
Isa	O
Sanusi	B-PER
na	O
kungiyar	O
Amnesty	B-ORG
:	O
	
Karin	B-LOC
Bayanin	O
Kafa	O
Dokar	O
Hana	B-LOC
Fita	O
a	O
Gombe	B-LOC
	
Bayan	B-LOC
da	O
hukumomi	O
su	O
ka	O
kafa	O
dokar	O
hana	O
fita	O
a	O
Gombe	B-LOC
,	O
sanadiyyar	O
wani	O
yamutsin	O
da	O
ya	O
kusa	O
barkewa	O
jiya	B-DATE
Asabar	I-DATE
,	O
‘yan	O
kwanaki	B-DATE
bayan	I-DATE
markade	O
wasu	O
‘yan	O
BB	O
da	O
mota	O
,	O
hukumar	O
‘yan	O
sandan	O
jahar	O
ta	O
yi	O
karin	O
bayani	O
ma	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
.	O
	
Hukumar	O
‘yan	O
sandan	O
ta	O
ce	O
hukumomi	O
a	O
jahar	O
Gombe	B-LOC
sun	O
kafa	O
dokar	O
hana	O
zirga	O
zirga	O
daga	O
karfe	O
uku	O
na	O
yamma	O
zuwa	O
karfe	O
shida	O
na	O
safe	O
a	O
duk	O
fadin	O
jihar	O
.	O
	
Hukumar	O
ta	O
yan	O
sandan	O
jahar	O
,	O
ta	O
bakin	O
kakakinta	O
sufurtanda	O
,	O
Mary	B-LOC
David	I-LOC
Malum	O
,	O
ta	O
shaida	O
hakan	O
biyo	O
bayan	O
hargitsin	O
daya	O
faru	O
a	O
sailin	O
da	O
ake	O
shirin	O
zuwa	O
makabarta	O
domin	O
bisne	O
yan	O
kungiyar	O
Boys	B-ORG
Brigade	O
da	O
wani	O
ma’aikacin	O
Civil	B-ORG
Defense	I-ORG
ya	O
taka	O
su	O
da	O
mota	O
a	O
lokacin	O
da	O
su	O
ka	O
yi	O
jerin	O
gwano	O
na	O
bukukuwan	O
Easter	O
a	O
ranar	B-DATE
Lahadin	I-DATE
daya	O
gabata	O
a	O
garin	O
Gombe	B-LOC
.	O
	
A	O
gafe	O
guda	O
kuma	O
shugabannin	O
addinai	O
a	O
jihar	O
ta	O
Gombe	B-LOC
sun	O
shiga	O
gargadin	O
matasa	O
da	O
su	O
guje	O
ma	O
duk	O
wani	O
abun	O
da	O
zai	O
kawo	O
tashin	O
tashina	O
a	O
tsakanin	O
al’ummar	O
Gombe	B-LOC
.	O
	
Reverend	O
Abare	O
Kalla	O
ya	O
yi	O
kiran	O
da	O
a	O
kai	O
zuciya	O
nesa	O
saboda	O
babu	O
wani	O
tashin	O
hankalin	O
da	O
zai	O
farfado	O
da	O
wadanda	O
su	O
ka	O
mutu	O
.	O
	
Shi	O
kuwa	O
Alhaji	O
Usman	B-PER
Gurama	O
,	O
sakataren	O
hukumar	O
Alhazai	O
,	O
ya	O
bayyana	O
takaici	O
dangane	O
da	O
faruwar	O
hargitin	O
na	O
safiyar	B-DATE
jiya	I-DATE
Asabar	I-DATE
,	O
inda	O
ya	O
ce	O
an	O
kona	O
masallacin	O
dake	O
gidansa	O
.	O
	
Bincike	O
dangane	O
da	O
batun	O
na	O
nuni	O
da	O
cewar	O
yan	O
kungiyar	O
Boys	B-ORG
Brigade	O
guda	O
8	B-DATE
ne	O
suka	O
rasa	O
rayukansu	O
a	O
yayinda	O
shi	O
matukin	O
motar	O
da	O
ya	O
janyo	O
sanadiyyar	O
mutuwar	O
yan	O
Boys	B-ORG
Brigade	O
din	O
da	O
abokinsa	O
su	O
ma	O
kashe	O
su	O
.	O
	
Ga	O
Abdulwahab	O
Muhammad	B-PER
da	O
cikakken	O
rahoton	O
:	O
	
Sauya	O
Sheka	O
Na	O
Kawo	B-LOC
Cikas	O
Ga	O
Yaki	O
Da	O
Cin	O
Hanci	O
a	O
Najeriya	B-LOC
–	O
CISLAC	B-ORG
	
Kungiyar	O
wayar	O
da	O
kan	O
jama’a	O
kan	O
harkokin	O
da	O
suka	O
shafi	O
tsarin	O
dokoki	O
da	O
tabbatar	O
da	O
shugabanci	O
na	O
gari	O
,	O
CISLAC	B-ORG
,	O
ta	O
ce	O
akwai	O
sauran	O
rina	O
a	O
kaba	O
dangane	O
da	O
yaki	O
da	O
ake	O
yi	O
da	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
a	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Shugaban	O
kungiyar	O
CISLAC	B-ORG
mai	O
hedkwata	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Auwal	O
Ibrahim	B-PER
Musa	I-PER
Rafsanjani	O
,	O
ya	O
ce	O
sauya	O
sheka	O
da	O
wasu	O
‘yan	O
siyasa	O
suke	O
yi	O
,	O
ya	O
haifar	O
da	O
cikas	O
a	O
wannan	O
fanni	O
.	O
	
Cin	O
hanci	O
da	O
ake	O
yi	O
ta	O
bangaren	O
siyasa	O
,	O
saboda	O
yawanci	O
sun	O
canza	O
sheka	O
,	O
sun	O
shiga	O
gwamnati	O
mai	O
ci	O
,	O
saboda	O
haka	O
,	O
za	O
ka	O
ga	O
cewa	O
ba	O
a	O
taba	O
su	O
.	O
	
”	O
In	O
ji	O
Rafsanjani	O
yayin	O
wata	O
tattaunawa	O
da	O
ya	O
yi	O
da	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ta	O
wayar	O
tarho	O
.	O
	
Rafsanjani	O
ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
har	O
yanzu	O
akwai	O
sace-sace	O
da	O
ake	O
samu	O
a	O
bangaren	O
ba	O
da	O
kwangila	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
a	O
cewar	O
Rafsanjani	O
,	O
babbar	O
nasarar	O
da	O
aka	O
samu	O
kan	O
batun	O
yaki	O
da	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawar	O
ita	O
ce	O
,	O
ana	O
ta	O
maganar	O
batun	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
,	O
saboda	O
haka	O
,	O
wajen	O
wayarwa	O
da	O
mutane	O
kai	O
,	O
an	O
samu	O
nasara	O
a	O
wannan	O
fannin	O
.	O
	
Rashin	O
ci	O
gaban	O
kasa	O
,	O
haddasa	O
rigingimu	O
,	O
saka	O
jama'a	O
cikin	O
kuncin	O
rayuwa	O
da	O
haifar	O
da	O
rashin	O
aikin	O
yi	O
,	O
na	O
daga	O
cikin	O
illolin	O
da	O
matsalar	O
cin	O
hanci	O
ke	O
haifarwa	O
ga	O
kasa	O
,	O
a	O
cewar	O
Rafsanjani	O
.	O
	
Amma	O
shugaban	O
kungiyar	O
ta	O
CISLAC	B-ORG
,	O
ya	O
nuna	O
rashin	O
jin	O
dadinsa	O
kan	O
kalaman	O
da	O
rahotannin	O
suka	O
danganta	O
da	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
,	O
wanda	O
suka	O
ruwaito	O
ya	O
ce	O
tsarin	O
dimokradiyya	O
da	O
wasu	O
‘yan	O
hana	O
ruwa	O
gudu	O
na	O
kawo	O
tarnaki	O
a	O
yakin	O
da	O
ake	O
yi	O
da	O
wannan	O
matsala	O
.	O
	
Gaskiya	O
wannan	O
jawabi	O
ba	O
mu	O
ji	O
dadinsa	O
ba	O
,	O
kamar	O
ya	O
nuna	O
mana	O
ya	O
gaza	O
ne	O
,	O
lokacin	O
da	O
yake	O
kyamfe	O
cewa	O
ya	O
yi	O
zai	O
tabbatar	O
ya	O
ga	O
cewa	O
an	O
yi	O
maganin	O
matsalar	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
.	O
	
”	O
In	O
ji	O
Rafsanjani	O
.	O
	
Saurari	O
cikakkiyar	O
hirar	O
da	O
Maryam	O
Dauda	O
ta	O
yi	O
da	O
Rafsanjani	O
tare	O
da	O
jin	O
irin	O
matakan	O
da	O
ya	O
kamata	O
a	O
dauka	O
idan	O
ana	O
so	O
a	O
samu	O
nasara	O
a	O
yaki	O
da	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
a	O
Najeriya	B-LOC
:	O
	
Maiduguri	B-LOC
:	O
Rayuwa	O
Cikin	O
Yanayin	O
Zafin	O
Rana	O
	
Wasu	B-ORG
lokutan	O
hukumar	O
kula	O
da	O
hasashen	O
yanayi	O
ta	O
‘kasa	O
kan	O
bayyana	O
cewa	O
za	O
a	O
samu	O
budewar	O
rana	O
a	O
jihar	O
Bornon	O
Najeriya	B-LOC
,	O
inda	O
wasu	O
lokuta	O
akan	O
kasance	O
a	O
mataki	O
na	O
42°C	O
ko	O
fiye	O
da	O
haka	O
ma’aunin	O
Celsius	O
.	O
Duk	O
kuwa	O
da	O
zafin	O
da	O
ake	O
fuskanta	O
mutane	O
suna	O
ci	O
gaba	O
da	O
tafiyar	O
da	O
harkokin	O
rayuwarsu	O
ta	O
yau	B-DATE
da	I-DATE
kullum	O
a	O
cikin	O
zafin	O
ranar	B-DATE
.	I-DATE
	
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ta	O
zanta	O
da	O
wasu	O
mutane	O
kan	O
yadda	O
suke	O
kula	O
da	O
lafiyarsu	O
a	O
cikin	O
yanayin	O
zafi	O
.	O
	
Inda	O
wasu	O
suka	O
bayyana	O
cewa	O
sukan	O
sha	O
ruwa	O
mai	O
yawan	O
gaske	O
da	O
Kankana	O
da	O
kuma	O
Abarba	O
.	O
	
Dakta	O
Amina	B-ORG
Mohammed	B-PER
Abdullahi	I-PER
,	O
dake	O
zama	O
likita	O
a	O
Asibitin	O
koyarwa	O
na	O
jami’ar	O
Maiduguri	B-LOC
,	O
ta	O
yi	O
karin	O
haske	O
kan	O
irin	O
cututtukan	O
da	O
mutane	O
zasu	O
iya	O
samu	O
a	O
wannan	O
yanayi	O
na	O
zafi	O
.	O
	
A	O
cewar	O
Dakta	O
Amina	B-ORG
,	O
lokacin	O
irin	O
wannan	O
zafin	O
babba	O
da	O
yaro	O
kan	O
iya	O
kamura	O
da	O
cutar	O
sankarau	O
,	O
yara	O
kuma	O
kan	O
iya	O
kamuwa	O
da	O
cutar	O
kyanda	O
.	O
	
Haka	B-LOC
kuma	O
Dakta	O
Amina	B-ORG
ta	O
bayar	O
da	O
shawarar	O
shan	O
ruwa	O
mai	O
sanyin	O
gaske	O
kan	O
iya	O
harfarwa	O
da	O
mutane	O
matsala	O
,	O
don	O
haka	O
a	O
samu	O
ruwa	O
madaidaici	O
a	O
rinka	O
sha	O
maimakon	O
mai	O
sanyi	O
.	O
	
Tambuwal	O
Ya	O
Ce	O
Batun	O
Rashin	O
Kammalar	O
Zabe	O
Bai	O
Da	O
Muhalli	O
	
Gwamnan	O
jahar	O
Sakkwato	B-LOC
kuma	O
dan	O
takarar	O
gwamnan	O
jahar	O
a	O
karkashin	O
jam’iyyar	O
PDP	O
,	O
Alhaji	O
Aminu	B-PER
Waziri	I-PER
Tambuwal	I-PER
,	O
ya	O
kira	O
taron	O
manema	O
labarai	O
jiya	B-DATE
a	I-DATE
fadar	O
gwamnatin	O
jahar	O
,	O
inda	O
ya	O
ce	O
a	O
yayin	O
da	O
hukumar	O
zaben	O
kan	O
alakanta	O
ayyana	O
rashin	O
kammalar	O
zabe	O
da	O
tanajin	O
dokar	O
zabe	O
,	O
gwamna	O
Tambuwal	O
ya	O
ce	O
sun	O
dubi	O
kundin	O
tsarin	O
mulki	O
da	O
kuma	O
tanajin	O
dokar	O
zabe	O
ba	O
su	O
wannan	O
tanaji	O
ba	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
hukumar	O
zaben	O
ba	O
ta	O
bayyana	O
masu	O
runhunan	O
zaben	O
da	O
aka	O
soke	O
zabukansu	O
da	O
kuma	O
dalilan	O
da	O
su	O
ka	O
sa	O
aka	O
soke	O
ba	O
.	O
	
Gwamna	O
Tambuwal	O
ya	O
amsa	O
cewa	O
akwai	O
dalilan	O
da	O
kan	O
sa	O
a	O
soke	O
zabe	O
ta	O
yadda	O
ma	O
na	O
za	O
a	O
sake	O
yi	O
ba	O
;	O
akwai	O
kuma	O
dalilan	O
da	O
kan	O
sa	O
a	O
soke	O
amma	O
kuma	O
a	O
sake	O
wani	O
sabo	O
.	O
	
Ya	O
ce	O
to	O
amma	O
hukumar	O
INEC	O
ba	O
ta	O
alakanta	O
daya	O
daga	O
cikin	O
irin	O
wadannan	O
yanayoyi	O
da	O
ayyana	O
zaben	O
jahar	O
Sokoto	B-LOC
a	O
matsayin	O
mara	O
kammala	O
da	O
ta	O
yi	O
ba	O
.	O
	
Gwamna	O
Tambuwal	O
ya	O
ce	O
ta	O
na	O
yiwuwa	O
su	O
ruga	O
kotu	O
su	O
kalubalanci	O
ayyana	O
zaben	O
a	O
matsayin	O
mara	O
kammala	O
.	O
	
Ya	O
kuma	O
yi	O
nuni	O
da	O
cewa	O
akasarin	O
jahohin	O
da	O
aka	O
ayyana	O
zabensu	O
a	O
matsayin	O
marasa	O
kammala	O
‘yan	O
takarar	O
PDP	O
ne	O
ke	O
kan	O
gaba	O
.	O
	
Sannan	B-PER
ya	O
yi	O
hanunka	O
mai	O
sanda	O
ga	O
jami’an	O
hukumar	O
INEC	O
da	O
cewa	O
idon	O
duniya	O
na	O
kansu	O
.	O
	
Ga	O
wakilinmu	O
a	O
Sakkwato	B-LOC
Murtala	B-PER
Faruk	O
Sanyinna	O
da	O
cikakken	O
rahoton	O
:	O
	
Yadda	O
Aka	O
Gudanar	O
Da	O
Zabe	O
a	O
Jihar	O
Filato	O
	
Tun	O
da	O
misalign	O
karfe	O
bakwai	O
na	O
safe	O
ne	O
hukumar	O
zabe	O
mai	O
zaman	O
kanta	O
ta	O
kasa	O
ta	O
kai	O
kayayyakin	O
aiki	O
a	O
rumfunan	O
zaben	O
.	O
	
A	O
rumfar	O
zaben	O
Jenta	O
Mangoro	O
,	O
a	O
karamar	O
hukumar	O
Jos	O
ta	O
Arewa	B-PER
,	O
zaben	O
ya	O
gudana	O
ne	O
cikinkwanciyar	O
hankali	O
.	O
	
A	O
rumfar	O
zabe	O
na	O
Plateau	B-ORG
Hotel	I-ORG
Junction	B-LOC
kuwa	O
kalilan	O
jama’a	O
ne	O
suka	O
fito	O
,	O
saboda	O
a	O
cewarsu	O
,	O
yawancin	O
mutanen	O
dake	O
rumfar	O
basu	O
ma	O
san	O
za	O
a	O
gudanar	O
da	O
zabe	O
a	O
rumfar	O
ba	O
.	O
	
Domin	O
karin	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Zainab	O
Babaji	O
.	O
	
Rikicin	O
Tiv	O
,	O
Jukun	O
Ya	O
Sa	O
An	O
Rufe	O
Jami'ar	O
Tarayya	O
a	O
Wukari	O
	
Rahotanni	O
daga	O
jihar	O
Taraba	B-LOC
da	O
ke	O
arewa	O
maso	O
gabashin	O
Najeriya	B-LOC
na	O
cewa	O
an	O
rufe	O
jami'ar	O
gwamnatin	O
tarayyar	O
da	O
ke	O
garin	O
Wukari	O
,	O
bayan	O
zargin	O
kashe	O
wani	O
malami	O
da	O
kuma	O
wasu	O
daliban	O
jami'ar	O
guda	O
biyu	O
.	O
	
A	O
cikin	O
'yan	O
kwanakin	O
nan	O
,	O
an	O
samu	O
rahotannin	O
bacewar	O
wasu	O
dalibai	O
.	O
	
Ana	O
zargin	O
cewa	O
dalilin	O
bacewar	O
daliban	O
yazo	O
dab	O
da	O
tashe-tashen	O
hankulan	O
da	O
ke	O
wakana	O
na	O
rikicin	O
kabilanci	O
a	O
tsakanin	O
al'umma	O
Tibi	B-ORG
da	O
na	O
Jukun	O
.	O
	
Wani	B-PER
dalibin	O
jami'ar	O
da	O
tuni	O
ya	O
koma	O
gida	O
ya	O
ce	O
tun	O
jiya	B-DATE
suka	I-DATE
soma	O
fuskantar	O
barazana	O
inda	O
ya	O
bukaci	O
hukumomi	O
da	O
a	O
dau	O
mataki	O
don	O
kare	O
rayuka	O
da	O
ma'aikatan	O
jamiar	O
,	O
amma	O
haka	O
ya	O
cutura	O
.	O
	
Mahukuntan	O
jami'ar	O
ne	O
suka	O
fitar	O
da	O
wata	O
sanarwar	O
rufe	O
jami'ar	O
na	O
har	O
illa	O
ma	O
sha	O
Allah	O
,	O
yayin	O
da	O
aka	O
tura	O
jami'an	O
tsaro	O
cikin	O
alamarin	O
.	O
	
Kakakin	O
rundunan	O
'yan	O
sandan	O
jihar	O
Taraba	B-LOC
,	O
DSP	O
David	B-LOC
Misal	B-ORG
,	O
ya	O
tabbatar	O
da	O
rufe	O
jamiar	O
,	O
ko	O
da	O
yake	O
,	O
ya	O
ce	O
ba	O
shi	O
da	O
cikakken	O
bayani	O
kan	O
batun	O
asarar	O
rayuka	O
da	O
aka	O
yi	O
.	O
	
A	O
saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Ibrahim	B-PER
Abdulaziz	O
.	O
	
Yadda	O
Masu	O
Zabe	O
A	O
Karon	O
Farko	O
Suke	B-PER
Ji	O
	
Daga	B-PER
cikin	O
'Yan	O
Najeriya	B-LOC
sama	O
da	O
mutum	O
miliyan	O
80	B-DATE
da	O
ake	O
sa	O
ran	O
za	O
su	O
zabe	O
a	O
yau	B-DATE
,	I-DATE
akwai	O
miliyoyi	O
daga	O
cikinsu	O
da	O
wannan	O
zabe	O
zai	O
zamanto	O
na	O
farko	O
a	O
rayuwarsu	O
musamman	O
ma	O
matasa	O
.	O
	
Da	O
yawa	O
daga	O
cikin	O
ire-iren	O
wadannan	O
mutane	O
,	O
wadanda	O
galibinsu	O
matasa	O
ne	O
,	O
sun	O
nuna	O
matukar	O
jin	O
dadi	O
kan	O
yadda	O
a	O
karon	O
farko	O
a	O
rayuwarsu	O
,	O
sun	O
samu	O
damar	O
kada	O
kuri’a	O
.	O
	
Gaskiya	O
ina	O
jin	O
dadi	O
,	O
ina	O
farin	O
ciki	O
,	O
a	O
matsayi	O
na	O
wacce	O
za	O
ta	O
fara	O
yin	O
zabe	O
a	O
karon	O
farko	O
,	O
zan	O
zabi	O
ra’ayi	O
na	O
zan	O
zabi	O
wanda	O
na	O
ke	O
so	O
a	O
matsayin	O
shugaban	O
kasa	O
.	O
	
”	O
Inji	B-LOC
Asiya	B-PER
Adamu	I-PER
.	O
	
Mafi	O
aksarin	O
wadannan	O
matasa	O
,	O
ba	O
su	O
kai	O
shekarun	B-DATE
da	I-DATE
za	O
su	O
kada	O
kuri’a	O
ba	O
a	O
zabukan	O
da	O
suka	O
gabata	O
.	O
	
Wannan	B-LOC
ne	O
karon	O
na	O
farko	O
da	O
na	O
mallaki	O
katin	O
zabena	O
,	O
kuma	O
na	O
yi	O
shiri	O
zan	O
kada	O
kuri’ata	O
.	O
	
Ina	O
matukar	O
farin	O
ciki	O
saboda	O
wannan	O
ne	O
karo	O
na	O
farko	O
da	O
zan	O
kada	O
kuri’a	O
Inji	B-LOC
Abdulbasit	O
Umar	B-PER
mai	O
shekaru	B-DATE
22	I-DATE
.	O
	
Ita	O
kuwa	O
Maryam	B-ORG
Sa’id	O
Umar	B-PER
wacce	O
ta	O
yi	O
magana	O
da	O
VOA	O
cikin	O
yanayi	O
na	O
annashuwa	O
,	O
cewa	O
ta	O
yi	O
wannan	O
wata	O
babbar	O
dama	O
ce	O
,	O
a	O
ce	O
ka	O
zabi	O
mutum	O
,	O
kuma	O
a	O
ce	O
mutumin	O
kirki	O
,	O
ka	O
ga	O
ai	O
wannan	O
babbar	O
dama	O
ce	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Zainab	O
Babaji	O
daga	O
Jos	O
domin	O
jin	O
karin	O
bayani	O
:	O
	
Zabukan	O
Pilato	O
,	O
Adamawa	B-LOC
,	O
Sokoto	B-LOC
,	O
Bauchi	B-LOC
Ba	O
Su	O
Kammalu	O
Ba	O
–	O
INEC	O
	
Rassan	O
hukumar	O
zaben	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
INEC	O
a	O
jihohin	O
Pilato	O
,	O
Adamawa	B-LOC
,	O
Sokoto	B-LOC
da	O
Bauchi	O
,	O
sun	O
bayyana	O
cewa	O
zabukan	O
wadannan	O
jihohi	O
ba	O
su	O
kammalu	O
ba	O
.	O
	
A	O
jihar	O
Pilato	O
,	O
jami’in	O
da	O
ke	O
tattara	O
kuri’u	O
a	O
jihar	O
,	O
Farfesa	O
Richard	B-PER
Anande	O
,	O
ya	O
ce	O
ya	O
ayyana	O
zaben	O
ne	O
a	O
matsayin	O
wanda	O
bai	O
kammalu	O
ba	O
,	O
saboda	O
yawan	O
kuri’un	O
da	O
aka	O
soke	O
sun	O
fi	O
na	O
ratar	O
da	O
aka	O
samu	O
tsakanin	O
jam’iyya	O
mai	O
mulki	O
ta	O
APC	O
da	O
abokiyar	O
hamayyarta	O
ta	O
PDP	O
.	O
	
APC	O
ta	O
ba	O
PDP	O
ratar	O
kuri’u	O
44,929	O
,	O
wadanda	O
ba	O
su	O
kai	O
yawan	O
kuri’un	O
da	O
aka	O
soke	O
ba	O
,	O
wadanda	O
yawansu	O
ya	O
kai	O
49,377	O
.	O
	
A	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
haka	O
lamarin	O
yake	O
,	O
inda	O
adadin	O
yawan	O
kuri’un	O
da	O
jam’iyyar	O
PDP	O
ta	O
bai	O
wa	O
APC	O
na	O
32,476	O
ya	O
haura	O
adadin	O
wadanda	O
aka	O
soke	O
,	O
wato	O
kuri’u	O
40,988	O
.	O
	
A	O
can	O
jihar	O
Sokoto	B-LOC
ma	O
,	O
hukumar	O
zabe	O
ta	O
INEC	O
reshen	O
jihar	O
,	O
ya	O
ayyana	O
zaben	O
jihar	O
a	O
matsayin	O
wanda	O
bai	O
kammalu	O
ba	O
,	O
domin	O
adadin	O
kuri’un	O
da	O
suka	O
samar	O
da	O
rata	O
,	O
wato	O
3,413	O
,	O
tsakanin	O
PDP	O
da	O
APC	O
ya	O
gaza	O
kuri’u	O
75,000	O
da	O
aka	O
sokeA	O
Bauchi	B-LOC
ma	O
,	O
jami’in	O
tattara	O
sakamakon	O
zaben	O
,	O
Farfesa	O
Muhammed	B-PER
Kyari	O
,	O
ya	O
ba	O
da	O
umurnin	O
soke	O
zaben	O
karamar	O
hukumar	O
Tafawa	O
Balewa	O
saboda	O
adadin	O
ratar	O
ya	O
sabawa	O
kuri’un	O
da	O
aka	O
soke	O
.	O
	
Kotu	O
Ta	O
Tabbatar	O
Da	O
Zaben	O
Buhari	B-PER
	
Kotun	O
ta	O
bayyana	O
cewa	O
,	O
babu	O
wata	O
shaida	O
da	O
ta	O
nuna	O
cewa	O
hukumar	O
zabe	O
mai	O
zaman	O
kanta	O
INEC	O
ta	O
yayata	O
sakamakon	O
zaben	O
ta	O
hanyar	O
sadarwar	O
internet	O
.	O
	
Da	O
yake	O
sanar	O
da	O
hukumcin	O
kotun	O
,	O
shugaban	O
kotun	O
ta	O
musamman	O
Alkali	O
Mohammed	B-PER
Garba	I-PER
yace	O
dan	O
takarar	O
shugaban	O
kasar	O
na	O
Jam’iyar	O
PDP	O
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
ya	O
gaza	O
gabatar	O
da	O
cikakkar	O
hujjar	O
cewa	O
hukumar	O
zaben	O
tayi	O
amfani	O
da	O
na’urar	O
comfuta	O
wajen	O
fitar	O
da	O
sakamakon	O
zabenDa	O
yake	O
maida	O
martani	O
jim	O
kadan	O
bayan	O
yanke	O
hukumcin	O
,	O
shugaban	O
Najeriya	B-LOC
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
yace	O
nasarar	O
da	O
ya	O
samu	O
a	O
kutun	O
sauraron	O
karar	O
,	O
nasara	O
ce	O
ga	O
Najeriya	B-LOC
baki	O
daya	O
,	O
ya	O
kuma	O
bayyana	O
cewa	O
,	O
gabanshi	O
bai	O
taba	O
faduwa	O
ba	O
duk	O
tsawon	O
lokacin	O
da	O
aka	O
dauka	O
ana	O
sauraron	O
karar	O
kasancewa	O
shine	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
suka	O
zaba	O
.	O
	
Shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
yabawa	O
fannin	O
sharia	O
da	O
yace	O
ya	O
gudanar	O
da	O
aikinsa	O
ba	O
sani	O
ba	O
sabo	O
,	O
ya	O
kuma	O
ce	O
yanzu	O
lokaci	O
ne	O
da	O
ya	O
kamata	O
a	O
maida	O
hankali	O
wajen	O
yi	O
wa	O
kasa	O
aiki	O
.	O
	
Tuni	B-PER
jam’iyar	O
PDP	O
tayi	O
watsi	O
da	O
hukumcin	O
da	O
kotun	O
ta	O
yanke	O
da	O
ta	O
bayyana	O
a	O
matsayin	O
rena	O
tsarin	O
sharia	O
.	O
	
Ku	O
ci	O
gaba	O
da	O
ziyartar	O
shafin	O
namu	O
domin	O
samun	O
karin	O
bayani	O
kan	O
wannan	O
hukumcin	O
.	O
	
Gwamnan	O
Jihar	O
Osun	B-LOC
Adegboyega	B-PER
Oyetola	I-PER
Ya	O
Yi	O
Nasara	O
A	O
Kotun	O
Koli	O
	
A	O
Najeriya	B-LOC
Alkalan	O
Kotun	O
Koli	O
5	B-DATE
cikin	O
7	B-DATE
ne	O
suka	O
tabbatar	O
da	O
nasarar	O
da	O
gwamnan	O
jihar	O
Osun	B-LOC
Adegboyega	B-PER
Oyetola	I-PER
na	O
Jammiyyar	O
APC	O
yayi	O
a	O
zaben	O
da	O
ya	O
gudana	O
ranar	B-DATE
28	I-DATE
ga	I-DATE
watan	I-DATE
Satumbar	I-DATE
shekarar	I-DATE
2018	I-DATE
da	O
ta	O
wuce	O
.	O
	
Magoya	O
bayan	O
gwamnan	O
a	O
yau	B-DATE
suna	I-DATE
ta	O
nuna	O
farincikin	O
su	O
da	O
bayyana	O
ra'ayoyin	O
su	O
kan	O
wannan	O
nasarar	O
da	O
ta	O
tsaida	O
Adegboyega	B-PER
Oyetola	I-PER
a	O
matsayin	O
zababben	O
gwamnan	O
jihar	O
Osun	B-LOC
.	O
	
Dan	O
takarar	O
jamiyar	O
PDP	O
Sanata	O
Ademola	B-PER
Adeleke	I-PER
ne	O
ya	O
daukaka	O
kara	O
zuwa	O
kotun	O
koli	O
,	O
amma	O
lauyan	O
gwamnan	O
Oyetola	B-PER
a	O
hirar	O
sa	O
da	O
wakiliyar	O
muryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
ya	O
nuna	O
tashi	O
murnar	O
,	O
yace	O
yanzu	O
komai	O
zai	O
cigaba	O
,	O
don	O
gwamnan	O
zai	O
natsu	O
,	O
ya	O
koma	O
kan	O
aiki	O
cikin	O
kwanciyar	O
hankali	O
,	O
don	O
yin	O
aikin	O
da	O
yakamata	O
sosai	O
a	O
jihar	O
Osun	B-LOC
.	O
	
Ga	O
rahoton	O
Medina	B-LOC
Dauda	O
.	O
	
Wadanda	O
Suka	B-PER
Sace	O
Tagwaye	O
A	O
Zamfara	B-LOC
Sun	B-PER
Yi	I-PER
Nadama	O
	
Daya	B-ORG
daga	O
cikin	O
'yan	O
fashin	O
,	O
Nafiu	O
Usman	B-PER
Wanda	B-LOC
Yaro	B-PER
ne	O
dan	O
shekara	B-DATE
28	I-DATE
,	O
dan	O
asalin	O
karamar	O
hukumar	O
Zurmi	O
ya	O
ce	O
sun	O
yi	O
Sabo	B-PER
ne	O
da	O
yan	O
bindigar	O
yayin	O
da	O
Suke	O
zuwa	O
sayayya	O
a	O
kauyukansu	O
.	O
	
Ya	O
ce	O
ta	O
haka	O
suka	O
Samu	B-PER
sukai	O
Sabo	B-PER
dasu	O
a	O
hankali	O
a	O
hankali	O
har	O
Suke	B-PER
Jan	O
hankalinsu	O
suma	O
Suke	B-PER
zama	O
yan	O
bindigar	O
.	O
	
Yace	O
wani	O
Mai	O
suna	O
Yellow	B-ORG
shi	O
ya	O
basu	O
shawarar	O
sace	O
yan	O
Matan	O
Ana	O
dab	O
da	O
yin	O
bikinsu	O
,	O
Nafiu	O
yace	O
sun	O
yi	O
amfani	O
da	O
babura	O
shida	O
suka	O
je	O
har	O
gida	O
suka	O
sato	O
Tagwayen	O
.	O
	
Nafiu	O
ya	O
zargi	O
yan'uwansa	O
yan	O
bindigar	O
da	O
suka	O
shirya	O
karban	O
kudin	O
fansar	O
da	O
yi	O
masu	O
magudi	O
,	O
inda	O
yace	O
bayan	O
sun	O
karbo	O
Naira	O
miliyan	O
goma	O
sha	O
biyar	O
,	O
sai	O
suka	O
masu	O
karyar	O
cewa	O
Naira	O
Milyan	O
Goma	B-LOC
ne	O
,	O
inda	O
suka	O
raba	O
Naira	O
dubu	O
Dari	B-LOC
biyar	O
biyar	O
,	O
a	O
hakan	O
ma	O
wasu	O
nasu	O
bai	O
zo	O
hanun	O
su	O
ba	O
.	O
	
Daga	B-PER
nan	O
yayi	O
nadamar	O
yadda	O
suka	O
Rungumi	O
wannan	O
sana'ar	O
ta	O
satar	O
mutane	O
.	O
	
A	O
nasa	O
bayanin	O
,	O
Kakakin	O
rundunar	O
yansanda	O
Najeriya	B-LOC
Moshood	O
jimoh	O
ya	O
ce	O
kimanin	O
manya	O
manyan	O
bindigogi	O
Guda	B-PER
shida	O
,	O
harsasai	O
da	O
takubba	O
suka	O
kama	O
a	O
hanun	O
yan	O
bindigar	O
.	O
	
Dukkannin	O
yan	O
bindigar	O
dai	O
zamfarawa	O
ne	O
,	O
Kuma	B-PER
ko	O
a	O
baya	O
Wamban	O
jihar	O
Abdul'Azeez	O
Yari	B-PER
Abubakar	I-PER
Ya	O
koka	O
da	O
Cewar	O
yan	O
bindigar	O
dake	O
aiwatar	O
da	O
kashe	O
kashe	O
dukksnninsu	O
yan	O
jihar	O
ne	O
.	O
	
Saurari	O
rahoton	O
Hassan	B-LOC
Maina	I-LOC
Kaina	O
	
Biyan	O
Basukan	O
Da	O
Aka	O
Ba	O
Jihohi	O
A	O
Halin	O
Yanzu	O
Matsala	O
Ce-Gwamnan	O
Bauchi	B-LOC
	
Bincike	O
ya	O
nuna	O
cewar	O
jihohin	O
kasar	O
talatin	O
da	O
biyar	O
ne	O
suka	O
karbi	O
wadannan	O
basussuka	O
na	O
kimanin	O
Naira	O
biliyan	O
dari	O
biyu	O
da	O
goma	O
sha	O
hudu	O
in	O
banda	O
jihar	O
Legas	B-LOC
,	O
wanda	O
hakan	O
ke	O
nufin	O
cewa	O
jihohin	O
da	O
suka	O
karbi	O
tallafin	O
akalla	O
kowace	O
ana	O
tsammanin	O
za	O
ta	O
biya	O
Naira	O
biliyan	O
goma	O
sha	O
bakwai	O
da	O
miliyan	O
dubu	O
dari	O
biyar	O
.	O
	
Wannan	B-LOC
yunkurin	O
karbo	O
kudaden	O
ya	O
biyo	O
bayan	O
kafa	O
kwamiti	O
ne	O
da	O
gwamnatin	O
tarayyar	O
kasar	O
ta	O
yi	O
domin	O
bin	O
diddigin	O
yadda	O
gwamnonin	O
suka	O
yi	O
amfani	O
da	O
kudaden	O
tallafin	O
,	O
inda	O
kwamitin	O
ya	O
gano	O
cewa	O
wasu	O
jihohin	O
sun	O
yi	O
amfani	O
da	O
kudaden	O
bisa	O
manufa	O
a	O
yayin	O
da	O
wasu	O
jihohin	O
kuwa	O
su	O
ka	O
yi	O
amfani	O
da	O
kudaden	O
don	O
kashe	O
gararin	O
gabansu	O
.	O
	
Gwamnan	O
Bauchi	B-LOC
,	O
Senata	O
Bala	B-LOC
Muhammed	B-PER
Abdulkadir	B-LOC
(	O
Kauran	B-LOC
Bauchi	I-LOC
)	O
ya	O
bayyana	O
cewa	O
wannan	O
matsala	O
ce	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
kuma	O
a	O
wani	O
tsokaci	O
masanin	O
tattalin	O
arziki	O
kuma	O
tsohon	O
shugaban	O
kungiyar	O
kwadago	O
kwamred	O
Abdullahi	B-PER
Koli	O
ya	O
ce	O
fara	O
biyan	O
bashin	O
a	O
yanzu	O
zai	O
maida	O
hannun	O
agogo	O
baya	O
musamman	O
ga	O
batun	O
biyan	O
albashi	O
a	O
jihohi	O
.	O
	
Ga	O
dai	O
rahoton	O
Abdulwahab	O
Mohammed	B-PER
a	O
kan	O
wannan	O
batu	O
:	O
	
'Yan	O
Majalisa	O
Sun	O
Kara	B-PER
Biliyan	O
N23	O
.	O
	
7	B-DATE
A	O
Kasafin	O
Kudi	O
Don	O
Aljihunsu	O
	
Shugaban	O
Kwamitin	O
Kasafin	O
Kudi	O
na	O
Majalisar	O
Dattawa	O
Sanata	O
Danjuma	B-PER
Goje	O
,	O
ya	O
ba	O
da	O
hujojjin	O
yin	O
kari	O
a	O
kasafin	O
kudin	O
bana	O
,	O
inda	O
yayi	O
bayani	O
cewa	O
an	O
ware	O
wa	O
Hukumar	O
kula	O
da	O
Yankin	O
Arewa	B-PER
Maso	B-LOC
Gabas	I-LOC
karin	O
Naira	O
biliyan	O
45	B-DATE
.	O
	
Jihar	O
Zamfara	B-LOC
an	O
ware	O
mata	O
Naira	O
Biliyan	O
10	B-DATE
,	O
sannan	O
an	O
ware	O
wa	O
'yan	O
Majalisa	O
da	O
suka	O
bar	O
Majalisar	O
wani	O
kaso	O
har	O
naira	O
biliyan	O
23	B-DATE
.	O
	
da	O
digo	O
6	B-DATE
,	O
a	O
ciki	O
har	O
da	O
Shuguban	O
Majalisar	O
Dattawa	O
Bukola	B-PER
Saraki	I-PER
.	O
	
Sanata	O
Kabiru	B-PER
Ibrahim	I-PER
Gaya	I-PER
ya	O
ce	O
sun	O
yi	O
kare-karen	O
ne	O
domin	O
alumma	O
,	O
inda	O
ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
zai	O
kawo	O
wata	O
doka	O
da	O
za	O
ta	O
sa	O
a	O
kafa	O
Hukumar	O
Arewa	B-PER
Maso	B-LOC
Yamma	I-LOC
,	O
saboda	O
a	O
tallafa	O
wa	O
jihohin	O
Zamfara	B-LOC
,	O
Kano	B-LOC
,	O
Kaduna	B-LOC
,	O
Katsina	B-LOC
,	O
Jigawa	B-LOC
,	O
Kebbi	B-LOC
da	O
Sakkwato	O
domin	O
a	O
taimaka	O
wajen	O
yaye	O
wa	O
wadanda	O
iftila'i	O
ya	O
auka	O
wa	O
na	O
rashin	O
tsaro	O
.	O
	
Sanata	O
Gaya	B-LOC
ya	O
ce	O
wannan	O
kasafin	O
zai	O
kara	O
dankon	O
zumunci	O
tsakanin	O
Majalisa	O
da	O
bangaren	O
zartaswa	O
da	O
ma	O
Shugaba	O
Mohammadu	B-PER
Buhari	I-PER
.	O
	
Wani	B-PER
abu	O
da	O
ya	O
dauke	O
hankali	O
a	O
kasafin	O
na	O
bana	O
shi	O
ne	O
,	O
Majalisar	O
ba	O
ta	O
sauya	O
kudin	O
gangar	O
danyen	O
man	O
fetur	O
ba	O
daga	O
dalar	O
Amurka	B-LOC
$60	O
da	O
Shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
mika	O
wa	O
Majalisar	O
.	O
	
Medina	B-LOC
Dauda	O
daga	O
Abuja	B-LOC
Najeriya	I-LOC
ta	O
aiko	O
muna	O
da	O
wannan	O
rahoton	O
.	O
	
Rundunar	O
‘Yan	O
Sandan	O
Jihohin	O
Ekiti	B-LOC
Da	O
Oyo	O
Sun	O
Shiryawa	O
Zaben	O
Gwamnoni	O
	
Da	O
yake	O
yiwa	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
‘karin	O
bayani	O
kwamishinan	O
‘yan	O
sandan	O
jihar	O
Ekiti	B-LOC
,	O
CP	O
Asuquo	O
Amba	B-PER
,	O
ya	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
da	O
yardar	O
Allah	O
sun	O
shirya	O
tsaf	O
domin	O
zaben	O
.	O
	
Kwamishinan	O
ya	O
ce	O
da	O
farko	O
sun	O
yi	O
nazarin	O
irin	O
ayyukan	O
da	O
suka	O
gudanar	O
da	O
zaben	O
da	O
ya	O
gabata	O
,	O
domin	O
gano	O
irin	O
kura-kuran	O
da	O
suka	O
yi	O
da	O
kuma	O
samo	O
hanyar	O
da	O
za	O
a	O
kauce	O
musu	O
.	O
	
Rundunar	O
‘yan	O
sandan	O
dai	O
ta	O
sha	O
alwashin	O
bayar	O
da	O
tsaro	O
a	O
runfunan	O
zabe	O
da	O
kuma	O
wuraren	O
tattara	O
sakamakon	O
zabe	O
.	O
	
Haka	B-LOC
kuma	O
zasu	O
girke	O
wata	O
runduna	O
ta	O
musamman	O
tare	O
da	O
bayar	O
da	O
lambobin	O
waya	O
na	O
musamman	O
domin	O
a	O
kirasu	O
idan	O
bukatar	O
hakan	O
ta	O
taso	O
.	O
	
A	O
can	O
jihar	O
Oyo	O
kuma	O
,	O
kwamishinan	O
‘yan	O
sanda	O
Shina	B-PER
Olukolu	O
,	O
ya	O
ce	O
zasu	O
kara	O
yawan	O
jami’an	O
‘yan	O
sanda	O
da	O
za	O
su	O
yi	O
sintiri	O
domin	O
tabbatar	O
da	O
tsaro	O
a	O
lokacin	O
zaben	O
.	O
	
Haka	B-LOC
kuma	O
kwamishinan	O
ya	O
yi	O
kira	O
ga	O
‘yan	O
jihar	O
Oyo	O
da	O
su	O
fito	O
su	O
kada	O
kuri’unsu	O
ba	O
tare	O
da	O
jin	O
tsoron	O
wani	O
abu	O
ba	O
.	O
	
Yanzu	O
haka	O
dai	O
an	O
fara	O
ganin	O
jami’an	O
‘yan	O
sanda	O
da	O
shirin	O
ko	O
ta	O
kwana	O
domin	O
ganin	O
an	O
gudanar	O
da	O
zabe	O
cikin	O
kwanciyar	O
hankali	O
.	O
	
Domin	O
cikakken	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Hassan	B-LOC
Umaru	B-PER
Tambuwal	O
.	O
	
'Yan	O
Sara-Suka	O
500	B-DATE
Sun	O
Ajiye	O
Makamansu	O
a	O
Bauchi	B-LOC
	
A	O
Najeriya	B-LOC
wasu	O
matasa	O
'yan	O
daba	O
da	O
aka	O
fi	O
saninsu	O
da	O
sunan	O
'yan	O
Sara-	O
Suka	B-PER
a	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
,	O
kimanin	O
su	O
500	B-DATE
ne	O
suka	O
yi	O
shelar	O
sun	O
tuba	O
daga	O
ayyukan	O
ta’addanci	O
,	O
suka	O
kuma	O
mika	O
makamansu	O
ga	O
jami’an	O
'yan	O
sanda	O
.	O
	
Matasa	O
‘Yan	O
sara-sukan	O
sun	O
ce	O
sun	O
ajiye	O
makaman	O
fadansu	O
ne	O
,	O
biyo	O
bayan	O
nazarin	O
da	O
su	O
ka	O
yi	O
don	O
son	O
zama	O
tare	O
da	O
sauran	O
al’umma	O
lami	O
lafiya	O
,	O
sannan	O
sun	O
bukaci	O
gwamnati	O
ta	O
samar	O
masu	O
da	O
abin	O
da	O
zai	O
taimake	O
su	O
don	O
su	O
inganta	O
sabuwar	O
rayuwar	O
da	O
za	O
su	O
shiga	O
.	O
	
Wasu	B-ORG
daga	O
cikin	O
tubabbun	O
matasa	O
'yan	O
Sara-sukan	O
sun	O
yi	O
bayanin	O
ayyukan	O
ta’addancin	O
da	O
suka	O
aiwatar	O
gabanin	O
tuban	O
na	O
su	O
a	O
yanzu	O
.	O
	
A	O
jawabin	O
Kwamishinan	O
‘yan	O
sandan	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
,	O
Habu	O
Sani	B-PER
Ahmadu	I-PER
,	O
ya	O
shaida	O
cewar	O
wannan	O
babban	O
ci	O
gaba	O
ne	O
a	O
yaki	O
da	O
matsalar	O
tsaro	O
da	O
ake	O
yi	O
a	O
fadin	O
jihar	O
.	O
	
A	O
jawabin	O
da	O
ya	O
gabatar	O
shugaban	O
ma’aikatan	O
gidan	O
gwamnatin	O
Bauchi	B-LOC
,	O
Alhaji	O
Abubakar	B-PER
Kari	B-LOC
,	O
a	O
madadin	O
gwamnan	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
,	O
Senata	O
Bala	B-LOC
Abdulkadir	I-LOC
Muhammed	B-PER
Kauran	B-LOC
Bauchi	I-LOC
,	O
ya	O
ce	O
gwamantin	O
jihar	O
ta	O
tsara	O
shirye-	O
shirye	O
don	O
taimakawa	O
matasan	O
.	O
	
Masu	O
Garkuwa	O
Da	O
Mutane	O
Sun	O
Tarwatsa	O
Garuruwa	O
17	B-DATE
A	O
Neja	B-PER
	
Akalla	O
garuruwa	O
17	B-DATE
‘yan	O
bindiga	O
masu	O
garkuwa	O
da	O
mutane	O
domin	O
neman	O
kudin	O
fansa	O
suka	O
tarwtatsa	O
a	O
kananan	O
hukumomin	O
Rafi	B-ORG
da	O
Shiroro	O
da	O
ke	O
cikin	O
jihar	O
Nejan	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Wannan	B-LOC
al’amari	O
ya	O
sa	O
dubban	O
mazauna	O
garuruwan	O
zuwa	O
yin	O
gudun	O
Hijira	O
a	O
garuruwan	O
Kagara	O
da	O
Pandogari	O
domin	O
tsira	O
da	O
Rayukkansu	O
.	O
	
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ta	O
zanta	O
da	O
wasu	O
a	O
sansanin	O
gudun	O
hijirar	O
da	O
ke	O
garin	O
Kagara	O
sun	O
ce	O
tashin	O
hankali	O
ne	O
ya	O
sa	O
tilas	O
suka	O
bar	O
garuruwan	O
domin	O
a	O
kullum	O
sai	O
‘yan	O
bindigar	O
sun	O
kawo	O
masu	O
hari	O
.	O
	
Kokarin	O
jin	O
ta	O
bakin	O
rundunar	O
‘yan	O
sanda	O
jihar	O
ta	O
Neja	B-PER
akan	O
batun	O
‘yan	O
bidigar	O
ya	O
cutura	O
duk	O
da	O
cewa	O
an	O
buga	O
wayar	O
kakakin	O
‘yan	O
sandar	O
DSP	O
Abubakar	B-PER
Dan	O
Inna	B-PER
tare	O
da	O
tura	O
sakon	O
tes	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
hukumar	O
ba	O
da	O
agajin	O
gaggawa	O
ta	O
Jihar	O
Neja	B-PER
ta	O
ce	O
ta	O
kai	O
tallafin	O
barguna	O
da	O
tabarmai	O
da	O
kayan	O
abinci	O
ga	O
‘yan	O
gudun	O
hijirar	O
.	O
	
Shugaban	O
Hukumar	O
Alhaji	O
Ibrahim	B-PER
Inga	I-PER
,	O
ya	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
masu	O
gudun	O
hijirar	O
sun	O
kai	O
kimanin	O
4000	B-DATE
.	O
	
Saurari	O
rahoton	O
Mustapha	O
Nasir	B-LOC
Batsari	O
:	O
	
Shirin	B-PER
Rugga	O
Ya	O
Janyo	O
Ce-Ce-Ku-Ce	O
a	O
Jihar	O
Filato	O
	
Biyo	O
bayan	O
takaddama	O
kan	O
shirin	O
nan	O
na	O
tsugunar	O
da	O
makiyaya	O
wuri	O
guda	O
da	O
gwamnatin	O
tarayya	O
ta	O
yi	O
wa	O
lakabin	O
‘’Ruga	O
Settlement’’	O
,	O
a	O
turance	O
,	O
al’ummomin	O
da	O
abin	O
ya	O
shafa	O
kai	O
tsaye	O
sun	O
ba	O
da	O
shawarwari	O
kan	O
matakan	O
da	O
gwamnati	O
ya	O
kamata	O
ta	O
bi	O
kan	O
shirin	O
.	O
	
Architect	B-ORG
Macham	O
Makut	O
,	O
jagoran	O
matasan	O
yankin	O
Bokkos	O
,	O
a	O
jihar	O
Filato	O
,	O
ya	O
ce	O
kamata	O
ya	O
yi	O
gwamnati	O
ta	O
zauna	O
da	O
al’ummar	O
wurin	O
da	O
ta	O
kebe	O
don	O
shirin	O
,	O
saboda	O
su	O
sami	O
fahimta	O
da	O
ba	O
da	O
shawarar	O
bai	O
wa	O
makiyaya	O
tallafin	O
da	O
za	O
su	O
kebe	O
dabbobinsu	O
a	O
shinge	O
.	O
	
Shugaban	O
kungiyar	O
Miyetti	O
Allah	O
,	O
reshen	O
jihar	O
Filato	O
,	O
Alhaji	O
Nura	B-PER
Muhammad	I-PER
ya	O
ce	O
gwamnati	O
ta	O
yi	O
koyi	O
da	O
abin	O
da	O
tsohon	O
shugaban	O
kasar	O
Libya	B-LOC
ya	O
yi	O
,	O
na	O
mai	O
da	O
hamada	O
.	O
	
Kafin	O
dakatar	O
da	O
shirin	O
na	O
Ruga	O
ko	O
akasin	O
haka	O
,	O
gwamnan	O
jahar	O
Filato	O
,	O
Simon	B-ORG
Lalong	B-LOC
ya	O
bayyana	O
wa	O
manema	O
labarai	O
a	O
Abuja	B-LOC
cewa	O
,	O
shirin	O
zai	O
kyautata	O
wa	O
duk	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
ne	O
.	O
	
Har	O
yanzu	O
dai	O
gwamnati	O
bata	O
fito	O
fili	O
tayi	O
bayanin	O
yadda	O
zata	O
aiwatar	O
da	O
shirin	O
ba	O
.	O
	
A	O
saurari	O
cikakken	O
rahotun	O
wakiliyar	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Zainab	O
Babaji	O
.	O
	
An	O
Sami	B-LOC
Karancin	O
Fitowar	O
Masu	O
Zabe	O
A	O
Jihar	O
Legas	B-LOC
	
Tun	O
da	O
misalin	O
karfe	O
bakwai	O
na	O
safe	O
ne	O
wasu	O
masu	O
jefa	O
kuri’u	O
suka	O
ja	O
layi	O
a	O
cibiyoyin	O
zabe	O
daban	O
daban	O
dake	O
birnin	O
Legas	B-LOC
,	O
ko	O
da	O
yake	O
ba	O
a	O
fara	O
zaben	O
da	O
wuri	O
ba	O
a	O
wasu	O
sassa	O
,	O
bincike	O
ya	O
nuna	O
cewar	O
jama’a	O
a	O
yau	B-DATE
ma	I-DATE
basu	O
fito	O
da	O
yawa	O
ba	O
domin	O
kada	O
kuri’un	O
nasu	O
,	O
idan	O
akayi	O
la’akari	O
da	O
katin	O
zabe	O
Miliyan	O
biyar	O
da	O
jihar	O
Legas	B-LOC
ke	O
tunkaho	O
da	O
shi	O
.	O
	
Alhaji	O
Ali	O
Aware	B-ORG
Mahmud	B-PER
Inuwa	O
Garin	B-PER
Malam	I-PER
,	O
wani	O
Dattijo	O
ne	O
dake	O
zaune	O
a	O
unguwar	O
iddi’harba	O
ya	O
ce	O
yana	O
kira	O
ga	O
jama’a	O
dasu	O
fito	O
suyi	O
zabe	O
lafiya	O
,	O
su	O
a	O
tashi	O
lafiya	O
,	O
kuma	O
wanda	O
yayi	O
nasara	O
a	O
bashi	O
.	O
	
Kuma	B-PER
yana	O
kira	O
da	O
hukumar	O
zabe	O
ta	O
INEC	O
su	O
dinga	O
kawo	O
zaben	O
akan	O
lokaci	O
.	O
	
A	O
bangaren	O
kwamishinan	O
‘yan	O
sanda	O
a	O
jihar	O
Legas	B-LOC
Alhaji	O
Ma’azu	O
Zubairu	O
,	O
ya	O
shaidawa	O
wakilin	O
muryar	O
Amurka	B-LOC
Babangida	B-PER
Jibril	O
ta	O
wayar	O
tarho	O
cewa	O
,	O
ana	O
gudanar	O
da	O
zaben	O
kamar	O
yadda	O
ya	O
kamata	O
ba	O
tare	O
da	O
wani	O
rikici	O
ba	O
a	O
jihar	O
ta	O
Legas	B-LOC
,	O
sabanin	O
abin	O
da	O
ya	O
faru	O
a	O
lokacin	O
zaben	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
ya	O
gudana	O
,	O
inda	O
aka	O
sami	O
tashin	O
hankali	O
musamman	O
tsakanin	O
kabilar	O
Yarabawa	O
da	O
kabilar	O
Igbo	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
Rahoton	O
Babangida	B-PER
Jibrin	O
daga	O
Legas	B-LOC
.	O
	
Majalisar	O
Wakilan	O
Najeriya	B-LOC
Na	O
Binciken	O
Abin	O
Da	B-PER
Ya	O
Faru	B-PER
a	O
Afirka	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
	
Jagoran	O
tawagar	O
kuma	O
shugaban	O
kwamitin	O
kula	O
da	O
harkokin	O
kasashen	O
waje	O
na	O
Majalisar	O
Wakilai	O
Onorabil	O
Yusuf	B-PER
Buba	I-PER
Yakubu	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
Majalisa	O
ta	O
kyamaci	O
wannan	O
mummunan	O
al'amari	O
da	O
ya	O
kai	O
ga	O
rasa	O
rayuka	O
da	O
dukiyoyin	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
ke	O
kasar	O
Afirka	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
.	O
	
Shugaban	O
yace	O
Majalisar	O
ta	O
yi	O
Allah	O
wadai	O
da	O
wannan	O
ta'asa	O
da	O
aka	O
yi	O
duk	O
da	O
cewa	O
Najeriya	B-LOC
ita	O
ce	O
kasa	O
da	O
ke	O
kan	O
gaba	O
wajen	O
taimakawa	O
Afirka	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
,	O
a	O
cikin	O
Kasashen	O
da	O
ke	O
Nahiyar	O
a	O
lokacin	O
da	O
take	O
bukatar	O
taimako	O
.	O
	
Hakazalika	O
shugaban	O
hukumar	O
sa	O
ido	O
a	O
akan	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
ke	O
kasashen	O
ketare	O
Abike	B-PER
Dabiri	I-PER
Erewa	O
,	O
ta	O
ce	O
bata	O
ga	O
dalilin	O
da	O
zai	O
sa	O
jami'an	O
tsaron	O
Afirka	B-LOC
ta	I-LOC
Kudu	I-LOC
su	O
kasa	O
fitar	O
da	O
kwakkwaran	O
rahoto	O
akan	O
aukuwar	O
irin	O
wannan	O
barazana	O
ba	O
,	O
har	O
ma	O
da	O
wanda	O
suka	O
faru	O
a	O
baya	O
da	O
ke	O
bukatar	O
wani	O
bayani	O
da	O
zai	O
bada	O
alkiblar	O
daukan	O
matakan	O
da	O
suka	O
dace	O
.	O
	
Shima	B-LOC
mai	O
nazari	O
akan	O
harkokin	O
dangantakar	O
kasashe	O
Ahmed	B-PER
Mohammed	I-PER
Alkali	O
na	O
da	O
ra'ayin	O
ganin	O
kasashen	O
biyu	O
sun	O
yi	O
sulhu	O
ba	O
tare	O
da	O
bata	O
lokaci	O
ba	O
.	O
	
Wannan	B-LOC
barna	O
dai	O
da	O
aka	O
yi	O
wa	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
ba	O
shi	O
ba	O
ne	O
karo	O
na	O
farko	O
ba	O
,	O
kuma	O
ya	O
sa	O
wasu	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
a	O
nan	O
gida	O
sun	O
dauki	O
fansa	O
akan	O
harkokin	O
kasuwanci	O
da	O
ke	O
da	O
alaka	O
da	O
Afirka	O
ta	B-LOC
Kudu	I-LOC
.	O
	
A	O
saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakiliyar	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Medina	I-LOC
Dauda	O
.	O
	
Martanin	O
Gwamnatin	O
Najeriya	B-LOC
Kan	O
Rahotannin	O
Hana	B-LOC
Almajirci	O
	
Matakin	O
haramta	O
tsarin	O
karatun	O
almajirci	O
,	O
na	O
daya	O
daga	O
cikin	O
batutuwan	O
da	O
gwamnatin	O
Najeriya	B-LOC
take	O
duba	O
yiwuwar	O
dauka	O
,	O
amma	O
ba	O
abu	O
ne	O
da	O
za	O
a	O
yi	O
shi	O
nan	O
take	O
ba	O
,	O
kamar	O
yadda	O
wasu	O
kafafen	O
yada	O
labarai	O
ke	O
ruwaitowa	O
,	O
inji	O
Garba	B-PER
Shehu	I-PER
,	O
daya	O
daga	O
cikin	O
masu	O
magana	O
da	O
yawun	O
Shugaba	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
.	O
	
Shehu	B-PER
ya	O
bayyana	O
hakan	O
ne	O
a	O
wata	O
sanarwa	O
da	O
ya	O
aikewa	O
manema	O
labarai	O
da	O
sa	O
hannunsa	O
a	O
karshen	O
makon	O
nan	O
,	O
wacce	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ta	O
samu	O
.	O
	
Duk	O
da	O
cewa	O
gwamnatin	O
Buhari	B-PER
ta	O
dukufa	O
wajen	O
samar	O
da	O
tsarin	O
karatu	O
na	O
kyauta	O
na	O
kuma	O
dole	O
ga	O
kowanne	O
yaro	O
,	O
domin	O
shawo	O
kan	O
matsalar	O
yara	O
da	O
suke	O
fita	O
daga	O
makarantu	O
,	O
matakin	O
haramta	O
karatun	O
alamjaranci	O
zai	O
bi	O
ka’idojin	O
ne	O
da	O
shari’a	O
ta	O
shimfida	O
,	O
sanarawar	O
ta	O
bayyana	O
.	O
	
Lallai	O
,	O
gwamnatin	O
tarayya	O
tana	O
da	O
burin	O
ganin	O
kowanne	O
yaro	O
da	O
ya	O
kai	O
minzilin	O
zuwa	O
makarantar	O
firaimare	O
yana	O
zuwa	O
makaranta	O
maimakon	O
yawo	O
akan	O
titi	O
yana	O
bara	O
a	O
lokutan	O
zuwa	O
makaranta	O
.	O
	
Sanarwar	O
ta	O
kuma	O
musanta	O
rahotanni	O
da	O
ke	O
cewa	O
za	O
a	O
kama	O
iyayen	O
da	O
ke	O
tura	O
yaransu	O
zuwa	O
makarantu	O
na	O
almajiranci	O
.	O
	
A	O
ranar	B-DATE
Alhamis	I-DATE
din	O
da	O
ta	O
gabata	O
ne	O
,	O
kamar	O
yadda	O
sanarwar	O
ta	O
nuna	O
,	O
Shugaba	O
Buhari	B-PER
,	O
yayin	O
kaddamar	O
da	O
majalisar	O
kula	O
da	O
tattalin	O
arziki	O
kasa	O
,	O
ya	O
yi	O
kira	O
da	O
a	O
yi	O
taka	O
tsatsan	O
wajen	O
fadin	O
abin	O
da	O
ba	O
daidai	O
ba	O
,	O
dangane	O
da	O
matakin	O
da	O
suke	O
so	O
su	O
dauka	O
kan	O
matsalar	O
almajirai	O
da	O
ke	O
barece-barace	O
.	O
	
Yunwa	O
Ce	O
Ta	O
Sa	O
Wasu	B-ORG
Mata	B-LOC
Saida	O
Kuri'unsu	O
A	O
Maiduguri-	O
Inji	B-LOC
Kakabe	O
	
A	O
yayinda	O
a	O
wasu	O
jihohin	O
Najeriya	B-LOC
aka	O
fara	O
bayyana	O
sakamakon	O
zabe	O
a	O
wasu	O
kuma	O
ana	O
ci	O
gaba	O
da	O
tattara	O
alkaluman	O
don	O
sanarwa	O
jama’a	O
irin	O
gwanayen	O
da	O
suka	O
zaba	O
su	O
shugabance	O
su	O
har	O
tsawon	O
shekaru	B-DATE
4	I-DATE
.	O
	
Alhaji	O
Shettima	O
Kakabe	O
shugaban	O
jam’iyyar	O
PDP	O
a	O
birnin	O
Maiduguri	B-LOC
,	O
ya	O
zargi	O
jam’iyyar	O
APC	O
da	O
sayen	O
kuri’ar	O
mata	O
.	O
	
A	O
hirar	O
su	O
da	O
wakilin	O
muryar	O
Amurka	B-LOC
Haruna	B-PER
Dauda	O
Biu	O
,	O
Kakabe	O
ya	O
ce	O
yunwa	O
ce	O
ta	O
addabi	O
mata	O
da	O
sauran	O
jama’a	O
shi	O
ya	O
sa	O
suka	O
saida	O
kuri’un	O
su	O
,	O
idan	O
ba	O
don	O
haka	O
ba	O
,	O
da	O
APC	O
ba	O
ta	O
kai	O
labari	O
ba	O
.	O
	
Shi	O
kuma	O
wakilin	O
APC	O
wajen	O
tattara	O
alkaluman	O
zabe	O
a	O
Maiduguri	B-LOC
,	O
Alhaji	O
Aliyu	B-PER
Usman	I-PER
Alkali	O
,	O
ya	O
ce	O
wannan	O
zargin	O
ba	O
gaskiya	O
ba	O
ne	O
kuma	O
idan	O
wani	O
yana	O
da	O
shaida	O
sai	O
ya	O
fito	O
da	O
ita	O
.	O
	
Garba	B-LOC
Usman	B-PER
Sadiq	I-PER
,	O
shugaban	O
hukumar	O
tattara	O
alkaluman	O
zabe	O
na	O
birnin	O
Maiduguri	B-LOC
ya	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
akwai	O
wuraren	O
da	O
aka	O
sami	O
kuskure	O
wajen	O
hada	O
alkaluman	O
zabe	O
daga	O
bangaren	O
jami’an	O
zaben	O
,	O
amma	O
ya	O
yayi	O
imanin	O
cewa	O
ba	O
da	O
gangan	O
aka	O
yi	O
wannan	O
kuskuren	O
ba	O
kuma	O
an	O
riga	O
an	O
yi	O
gyaran	O
da	O
ya	O
kamata	O
.	O
	
A	O
yanzu	O
haka	O
dai	O
hukumar	O
zabe	O
mai	O
zaman	O
kanta	O
INEC	O
ta	O
kasa	O
a	O
ke	O
jira	O
ta	O
fidda	O
sakamakon	O
ta	O
a	O
hukumance	O
.	O
	
Ga	O
karin	O
bayani	O
cikin	O
sauti	O
.	O
	
Babu	B-PER
Kasar	O
Duniya	O
Da	O
Aka	O
Ci	O
Amanarta	O
Kamar	B-LOC
Najeriya-Muhammadu	O
Buhari	B-PER
	
A	O
cikin	O
hirarshi	O
da	O
Sashen	O
Hausa	O
,	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
yace	O
wanda	O
yake	O
gani	O
sheri	O
ne	O
ko	O
kuma	O
bita	O
da	O
kulli	O
gwamnatinsa	O
ke	O
yi	O
wa	O
gwamnatin	O
da	O
ta	O
gabace	O
shi	O
,	O
yaje	O
turai	O
yaga	O
yadda	O
ake	O
cinikin	O
mai	O
da	O
kuma	O
kudaden	O
da	O
ake	O
samu	O
,	O
daga	O
nan	O
ya	O
bayyana	O
inda	O
kudin	O
su	O
ke	O
.	O
	
Shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
bayyana	O
cewa	O
,	O
gwamnatinsa	O
bata	O
iske	O
komi	O
ba	O
a	O
kasa	O
.	O
	
Dangane	O
kuma	O
da	O
kasafin	O
kudin	O
da	O
ya	O
gabatar	O
gaban	O
majalisa	O
,	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
yace	O
,	O
kasafin	O
kudin	O
shekara	B-DATE
ta	I-DATE
dubu	O
biyu	O
da	O
goma	O
sha	O
tara	O
da	O
gwamnatinsa	O
ta	O
gabatar	O
ya	O
maida	O
hankali	O
a	O
kan	O
batun	O
hanyoyi	O
,	O
da	O
tsaro	O
,	O
da	O
biyan	O
ma’aika	O
da	O
kuma	O
samar	O
da	O
wutar	O
lantarki	O
.	O
	
Bisa	O
ga	O
cewarsa	O
,	O
kasar	O
China	B-LOC
ta	O
amince	O
zata	O
yi	O
wadansu	O
hanyoyin	O
mota	O
da	O
hanyoyin	O
jirgin	O
kasa	O
,	O
da	O
dam-dam	O
na	O
Mambila	O
,	O
karkashin	O
yarjejeniyar	O
da	O
aka	O
kulla	O
na	O
biyan	O
kashi	O
goma	O
sha	O
biyar	O
bisa	O
dari	O
na	O
kudin	O
da	O
ake	O
bukata	O
,	O
yayinda	O
Najeriya	B-LOC
zata	O
biya	O
sauran	O
bashin	O
cikin	O
shekaru	B-DATE
ishirin	I-DATE
da	O
ruwa	O
kadan	O
,	O
Yace	O
idan	O
aka	O
gaza	O
samun	O
tonon	O
mai	O
kamar	O
yadda	O
aka	O
zata	O
sai	O
a	O
sake	O
duba	O
hanyoyin	O
da	O
za	O
a	O
bi	O
domin	O
cike	O
gibin	O
da	O
aka	O
samu	O
.	O
	
Shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
bayyana	O
cewa	O
,	O
yawanci	O
basusukan	O
da	O
gwamnatinsa	O
take	O
biya	O
ba	O
ita	O
ta	O
ciwo	O
su	O
ba	O
,	O
ta	O
gajesu	O
ne	O
daga	O
gwamnatin	O
da	O
ta	O
gabata	O
.	O
	
A	O
nashi	O
bayanin	O
,	O
dan	O
takarar	O
jam’iyar	O
PDP	O
,	O
Alhaji	O
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
ya	O
bayyana	O
raunin	O
yadda	O
gwamnatin	O
shugaba	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
take	O
tafiyar	O
da	O
tsarin	O
canjin	O
kudaden	O
kasashen	O
ketare	O
,	O
Yace	O
babu	O
dalilin	O
da	O
za	O
a	O
ce	O
farashin	O
canjin	O
kudaden	O
ketare	O
yana	O
da	O
matakai	O
hudu	O
ko	O
biyar	O
,	O
inda	O
za	O
a	O
ce	O
wani	O
ya	O
saya	O
dari	O
uku	O
,	O
wani	O
dari	O
uku	O
da	O
biyar	O
,	O
wani	O
dari	O
uku	O
da	O
goma	O
da	O
dai	O
sauransu	O
.	O
	
Bisa	O
ga	O
cewarshi	O
,	O
kamata	O
ya	O
yi	O
farashin	O
sayar	O
da	O
kudaden	O
ya	O
zama	O
daya	O
domin	O
karfafa	O
‘yan	O
kasuwa	O
da	O
masu	O
zuba	O
jari	O
.	O
	
A	O
fannin	O
harkokin	O
noma	O
kuma	O
Alhaji	O
Atiku	B-PER
ya	O
bayyana	O
cewa	O
an	O
sami	O
koma	O
baya	O
kasancewa	O
har	O
yanzu	O
farashin	O
kayan	O
masarufi	O
yana	O
da	O
tsada	O
sosai	O
,	O
yayinda	O
rashin	O
tsaro	O
ya	O
hana	O
manoma	O
zuwa	O
gona	O
.	O
	
Yace	O
idan	O
shine	O
shugaban	O
kasa	O
,	O
abu	O
na	O
farko	O
da	O
zai	O
yi	O
shine	O
,	O
taimakawa	O
manoma	O
ta	O
wajen	O
koyawa	O
masu	O
dabarun	O
noma	O
na	O
zamani	O
da	O
basu	O
rance	O
.	O
	
Alhaji	O
Atiku	B-PER
yace	O
babu	O
gaskiya	O
a	O
harsashen	O
gwamnati	O
na	O
inganta	O
harkokin	O
noma	O
kasancewa	O
ba	O
a	O
gani	O
a	O
kasa	O
ba,Dangane	O
kuma	O
da	O
batun	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
,	O
dan	O
takarar	O
jam’iyar	O
PDP	O
yace	O
kage	O
kawai	O
ake	O
mashi	O
,	O
ya	O
kuma	O
kalubalanci	O
duk	O
wanda	O
yake	O
zarginshi	O
da	O
cin	O
hanci	O
da	O
rashawa	O
ya	O
kawo	O
shaida	O
.	O
	
Idan	B-LOC
kuma	O
har	O
ana	O
ta	O
ita	O
a	O
kama	O
shi	O
.	O
	
Yace	O
gwamnatin	O
Buhari	B-PER
bata	O
iya	O
kama	O
shi	O
ba	O
sabili	O
da	O
bata	O
da	O
shaida	O
.	O
	
Saurari	O
wannan	O
bangaren	O
hirar	O
da	O
Aliyu	O
Mustapha	O
ya	O
yi	O
da	O
‘yan	O
takarar	O
manyan	O
jam’iyun	O
siyasar	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Shugaba	O
mai	O
ci	O
,	O
Janar	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
na	O
jam’iyar	O
APC	O
,	O
da	O
kuma	O
dan	O
takarar	O
babban	O
jam’iyar	O
hamayya	O
PDP	O
tsohon	O
mataimakin	O
shugaban	O
Najeriya	B-LOC
Alhaji	O
Atiku	B-PER
Abubakar	I-PER
Wazirin	O
Adamawa	B-LOC
.	O
	
Adamawa	B-LOC
:	O
'Yan	O
Bindiga	B-LOC
Sun	O
Kashe	O
Wasu	B-ORG
Shugabannin	O
Kungiyoyin	O
Fulani	O
	
Da	O
yake	O
tabbatar	O
da	O
faruwar	O
lamarin	O
,	O
kakakin	O
rundunar	O
'yan	O
sandan	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
,	O
DSP	O
Suleiman	B-PER
Yahya	I-PER
Nguroje	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
tuni	O
aka	O
baza	O
komar	O
farautar	O
'yan	O
bindigan	O
da	O
suka	O
sace	O
wadannan	O
mutane	O
.	O
	
Wannan	B-LOC
matsala	O
ta	O
sace	O
mutane	O
domin	O
neman	O
kudin	O
fansa	O
,	O
yanzu	O
haka	O
na	O
neman	O
gagarar	O
kundila	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
al'amarin	O
da	O
yasa	O
hukumomin	O
tsaro	O
hada	O
kai	O
,	O
da	O
shugabannin	O
kungiyoyin	O
sakai	O
ciki	O
har	O
da	O
na	O
Fulani	O
makiyaya	O
irinsu	O
Miyetti	O
Allah	O
da	O
Tabital	O
Puulaku	O
.	O
	
To	O
sai	O
dai	O
kuma	O
,	O
ya	O
yin	O
da	O
wasu	O
ke	O
taimakawa	O
yanzu	O
haka	O
'yan	O
bindigar	O
sun	O
fara	O
bin	O
wasu	O
shugabanin	O
kungiyoyin	O
Fulanin	O
har	O
gida	O
suna	O
kashewa	O
,	O
kamar	O
wanda	O
ya	O
faru	O
cikin	O
kwanakin	O
nan	O
,	O
inda	O
aka	O
kashe	O
wani	O
fitaccen	O
shugaban	O
kungiyar	O
Tabital	O
Puulaku	O
,	O
na	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
,	O
Abdu	O
Bali	B-LOC
.	O
	
Muhammad	B-PER
Jika	O
Buba	B-LOC
,	O
kakakin	O
kungiyar	O
Miyetti	O
Allah	O
a	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
duk	O
da	O
kisan	O
da	O
ake	O
yiwa	O
shugabanin	O
,	O
babu	O
wani	O
kulawa	O
da	O
iyalan	O
wadanda	O
aka	O
kashen	O
ke	O
samu	O
daga	O
hukumomi	O
,	O
batun	O
da	O
ya	O
ce	O
yanzu	O
jikinsu	O
ya	O
yi	O
sanyi	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoto	O
daga	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Ibrahim	B-PER
Abdulaziz	O
.	O
	
Wasu	B-ORG
Kananan	O
Jam'iyyun	O
Siyasa	O
Sun	O
Hade	O
Da	O
manyan	O
Jam'iyyu	O
Gabanin	O
Zaben	O
Gwamnoni	O
	
Masu	O
iya	O
magana	O
na	O
cewa	O
idan	O
aski	O
ya	O
zo	O
gaban	O
goshi	O
yafi	O
zafi	O
.	O
	
Ga	O
dukkan	O
alamu	O
haka	O
zancen	O
yake	O
idan	O
aka	O
yi	O
dubi	O
da	O
halin	O
da	O
kananan	O
jam’iyyu	O
suka	O
sami	O
kansu	O
a	O
ciki	O
,	O
wanda	O
ala	O
tilas	O
ya	O
sa	O
su	O
yin	O
mubaya'a	O
ga	O
manyan	O
jam’iyyun	O
kasar	O
.	O
	
A	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
ga	O
missali	O
,	O
jigo	O
a	O
siyasar	O
Najeriya	B-LOC
Alhaji	O
Bello	B-PER
shine	O
ya	O
jagoranci	O
kananan	O
jam’iyyun	O
siyasa	O
guda	O
33	B-DATE
da	O
kuma	O
'yan	O
takarar	O
gwamna	O
su	O
20	B-DATE
,	O
don	O
ayyana	O
goyon	O
bayan	O
su	O
ga	O
tsohon	O
ministan	O
tarayya	O
Alhaji	O
Bala	B-LOC
Muhammed	B-PER
Kauran	B-LOC
Bauchi	I-LOC
na	O
Jam’iyyar	O
PDP	O
.	O
	
A	O
makwabciyar	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
,	O
wato	O
jihar	O
Gombe	B-LOC
,	O
shugaban	O
hadakar	O
jam’iyyun	O
jihar	O
Alhaji	O
Muhammadu	B-PER
Garba,shine	O
ya	O
jagoranci	O
kananan	O
jam’iyyu	O
guda	O
44	B-DATE
da	O
'yan	O
takarar	O
gwamna	O
guda	O
14	B-DATE
don	O
bayyana	O
goyon	O
bayansu	O
ga	O
Alhaji	O
Inuwa	O
Yahaya	B-PER
na	O
jam’iyyar	O
APC	O
.	O
	
To	O
sai	O
dai	O
kuma	O
jigo	O
a	O
siyasar	O
Najeriya	B-LOC
Injiniya	O
Sa’ad	O
Abubakar	B-PER
Abullahi	O
,	O
Majidadin	O
Gombe	B-LOC
,	O
yace	O
gazawar	O
kananan	O
jam’iyyun	O
ta	O
fusakar	O
kudaden	O
tafiyar	O
da	O
jam’iyun	O
ya	O
zamo	O
dole	O
su	O
nemi	O
iyayen	O
gida	O
saboda	O
suna	O
sa	O
ran	O
in	O
an	O
kafa	O
gwamnati	O
zasu	O
sami	O
wani	O
abu	O
.	O
	
Kungiyar	O
Izala	B-ORG
Ta	O
Baiwa	O
Shugaban	O
Najeriya	B-LOC
Shawara	O
Kan	O
Tsaro	O
	
Shiek	O
Abdullahi	B-PER
Bala	I-PER
Lau	O
shugaban	O
kungiyar	O
Izala	B-ORG
ta	O
kasa	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
a	O
wata	O
zantawa	O
da	O
yayi	O
da	O
shashen	O
Hausa	O
na	O
Mauryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
lokacin	O
wata	O
ziyara	O
da	O
suka	O
kai	O
kasar	O
Amurka	B-LOC
.	O
	
Ya	O
bayyana	O
irin	O
gudunmawar	O
kungiyar	O
su	O
ga	O
matsalolin	O
tsaro	O
a	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Ya	O
bayyana	O
cewar	O
sukan	O
gana	O
da	O
shugaban	O
kasa	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
don	O
bashi	O
shawarwari	O
akan	O
hanyoyin	O
da	O
za’abi	O
don	O
kawo	O
karshen	O
kungiyar	O
‘yan	O
ta’adda	O
ta	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
,	O
da	O
ma	O
mayakan	O
dake	O
sace	O
jama’a	O
don	O
neman	O
kudin	O
fansa	O
a	O
jihohin	O
Zamfara	B-LOC
,	O
Kaduna	B-LOC
harma	O
da	O
Katsina	O
.	O
	
Ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
kungiyar	O
ta	O
su	O
a	O
mtsayin	O
kungiya	O
mai	O
zaman	O
kanta	O
ba	O
kungiyar	O
siyasa	O
bace	O
,	O
amma	O
sukan	O
duba	O
cancanta	O
wajen	O
zaben	O
shugabannin	O
,	O
da	O
kuma	O
umurtar	O
magoya	O
bayansu	O
akan	O
wanda	O
zasu	O
zaba	O
,	O
ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
ko	O
a	O
gaba	O
idan	O
‘yan	O
takara	O
suka	O
tsaya	O
zasu	O
duba	O
don	O
ganin	O
wanda	O
ya	O
cancanta	O
a	O
zaba	O
da	O
kuma	O
kira	O
ga	O
dukkan	O
musulman	O
Najeriya	B-LOC
da	O
su	O
zabi	O
wanda	O
kungiyar	O
ta	O
aminta	O
da	O
shi	O
.	O
	
'Yan	O
Sanda	B-LOC
Sun	O
Tarwatsa	O
Zanga-Zangar	O
Juyin-Juya-Hali	O
a	O
Najeriya	B-LOC
	
Tun	O
da	O
sanyin	O
safiyar	B-DATE
yau	I-DATE
ne	I-DATE
dai	O
masu	O
zanga	O
zanga	O
aksari	O
matasa	O
suka	O
yi	O
	
dafifi	O
a	O
harabar	O
shiga	O
filin	O
wasa	O
na	O
kasa	O
da	O
ke	O
Surulere	B-PER
domin	O
amsa	O
kiran	O
jagoran	O
juyin	O
juya	O
halin	O
,	O
Omoyele	B-PER
Sowere	O
,	O
da	O
yanzu	O
haka	O
yake	O
tsare	O
a	O
Abuja	B-LOC
.	O
	
Sai	O
dai	O
duk	O
da	O
sammakonsu	O
,	O
sun	O
tarar	O
da	O
tarin	O
'yan	O
sanda	O
suna	O
jiransu	O
,	O
inda	O
kuma	O
suka	O
umarce	O
su	O
,	O
su	O
watse	O
,	O
amma	O
masu	O
zanga	O
zangar	O
suka	O
bijirewa	O
kiran	O
.	O
	
Wani	B-PER
mai	O
zanga	O
zangar	O
ya	O
shedawa	O
manema	O
labarai	O
cewa	O
,	O
sanin	O
kowa	O
ne	O
lokacin	O
da	O
aka	O
yi	O
juyin	O
juya	O
hali	O
a	O
Masar	O
,	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
kafin	O
ya	O
hau	O
ragamar	O
mulki	O
,	O
ya	O
ce	O
wannan	O
shi	O
ne	O
hanyar	O
kawar	O
da	O
gwamnati	O
mara	O
adalci	O
,	O
me	O
ya	O
sa	O
kuma	O
yanzu	O
domin	O
yana	O
mulki	O
yake	O
adawa	O
da	O
wannan	O
hanyan	O
?	O
	
A	O
bangarensu	O
dai	O
'yan	O
sanda	O
sun	O
ce	O
masu	O
zanga	O
zangar	O
ba	O
su	O
nemi	O
izini	O
ba	O
,	O
don	O
haka	O
suka	O
yi	O
amfani	O
da	O
barkonon	O
tsohuwa	O
domin	O
tarwatsa	O
su	O
.	O
	
Yanzu	O
dai	O
an	O
wasta	O
taron	O
,	O
amma	O
su	O
masu	O
zanga	O
zangar	O
sun	O
ce	O
za	O
su	O
sake	O
komawa	O
.	O
	
Wasu	B-ORG
rahotanni	O
sun	O
yi	O
nuni	O
da	O
cewa	O
,	O
an	O
yi	O
makamanciyar	O
wannan	O
zanga	O
zanga	O
a	O
wasu	O
yankunan	O
Najeriyar	O
,	O
inda	O
har	O
ake	O
zargin	O
'yan	O
sandan	O
da	O
yin	O
amfani	O
da	O
karfin	O
da	O
ya	O
wuce	O
kima	O
wajen	O
tarwatsa	O
masu	O
boren	O
neman	O
sauyin	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Babangida	B-PER
Jibrin	O
daga	O
Legas	B-LOC
.	O
	
Hambararren	O
Shugaban	O
Masar	O
Mohammed	B-PER
Morsi	B-LOC
Ya	O
Rasu	O
	
Tsohon	O
shugaban	O
kasar	O
Masar	O
Mohammed	B-PER
Morsi	B-LOC
da	O
aka	O
kifar	O
da	O
gwamnatinsa	O
ya	O
rasu	O
a	O
yau	B-DATE
Litinin	I-DATE
.	O
	
Ya	O
rasu	O
yana	O
da	O
shekaru	B-DATE
67	I-DATE
.	O
	
Kamfanin	O
dillancin	O
labarai	O
na	O
Reuters	B-ORG
ya	O
ruwaito	O
cewa	O
,	O
Morsi	B-LOC
ya	O
yanke	O
jiki	O
ya	O
fadi	O
ne	O
bayan	O
wani	O
zaman	O
kotu	O
da	O
aka	O
yi	O
a	O
yau	B-DATE
,	I-DATE
inda	O
daga	O
baya	O
kuma	O
ya	O
cika	O
.	O
	
A	O
shekarar	B-DATE
2013	I-DATE
,	O
sojoji	O
suka	O
kifar	O
da	O
gwamnatinsa	O
,	O
wanda	O
shi	O
ne	O
shugaban	O
kasar	O
Masar	O
na	O
farko	O
da	O
aka	O
zaba	O
karkashin	O
mulkin	O
dimokradiyya	O
,	O
bayan	O
zanga	O
zangar	O
adawa	O
da	O
salon	O
mulkinsa	O
.	O
	
Ya	O
kasance	O
jigo	O
a	O
kungiyar	O
‘yan	O
uwa	O
musulmi	O
ta	O
Muslim	B-PER
brotherhood	O
.	O
	
An	O
zabe	O
shi	O
ne	O
a	O
shekarar	B-DATE
2012	I-DATE
bayan	O
juyin-juya	O
halin	O
da	O
ya	O
faru	O
a	O
wasu	O
kasashen	O
larabawa	O
a	O
shekarar	B-DATE
2011	I-DATE
,	O
wanda	O
ya	O
yi	O
sandin	O
kawar	O
da	O
gwamnatin	O
Hosni	B-PER
Mubarak	I-PER
.	O
	
Morsi	B-LOC
na	O
tsare	O
ne	O
saboda	O
yana	O
fuskantar	O
tuhuma	O
bisa	O
zargin	O
hada	O
kai	O
da	O
kungiyar	O
Hamaz	O
.	O
	
An	O
haramta	O
kungiyarsa	O
ta	O
Muslim	B-PER
Bortherhood	O
a	O
kasar	O
ta	O
Masar	O
.	O
	
Aikin	O
Haji	B-PER
:	O
An	O
Gargadi	O
Maniyyata	O
	
Mukaddashin	O
sakataren	O
hukumar	O
Ahmed	B-PER
Maigari	O
ya	O
ce	O
la’akari	O
da	O
cusa	O
kwaya	O
da	O
a	O
ka	O
yi	O
wa	O
Zainba	O
Aliyu	B-PER
a	O
lokacin	O
Umrah	O
,	O
ya	O
sa	O
kiran	O
ya	O
zama	O
wajibi	O
don	O
Saudiyya	B-LOC
kan	O
yanke	O
hukuncin	O
kisa	O
ga	O
irin	O
wannan	O
laifin	O
.	O
	
Ita	O
kuma	O
jami’ar	O
kula	O
da	O
abincin	O
alhazai	O
,	O
Hajiya	O
Ramatu	O
Jafar	O
Isa	O
,	O
ta	O
ce	O
akwai	O
abinci	O
mai	O
tsafta	O
da	O
za	O
a	O
rabawa	O
alhazan	O
,	O
don	O
haka	O
su	O
guji	O
cin	O
abinci	O
marar	O
inganci	O
daga	O
Takari	O
.	O
	
Tuni	B-PER
tawagar	O
farko	O
ta	O
jami’an	O
hukumar	O
alhazai	O
ta	O
sauka	O
a	O
Madina	B-LOC
don	O
shirin	O
tarbar	O
alhazan	O
karkashin	O
jagorancin	O
Muhammd	O
Gire	O
.	O
	
Shugaban	O
hukumar	O
alhazan	O
Barista	B-ORG
Abdullahi	B-PER
Muktar	O
,	O
ya	O
ce	O
masaukan	O
alhazan	O
na	O
nan	O
daf	O
da	O
harami	O
a	O
anguwar	O
da	O
ke	O
zagaye	O
da	O
Haramin	O
.	O
	
Jigilar	O
alhazan	O
dai	O
za	O
ta	O
fara	O
daga	O
jihar	O
Katsina	B-LOC
da	O
Kaduna	O
da	O
kuma	O
Lagos	B-LOC
.	O
	
Domin	O
Karin	B-LOC
bayani	O
saurari	O
cikakken	O
rahotan	O
Saleh	O
Shehu	B-PER
Ashaka	O
.	O
	
FBI	O
Ta	O
Bankado	O
Wata	O
Babbar	O
Harkar	O
Damfara	O
Ta	O
'Yan	O
Najeriya	B-LOC
	
Bayan	B-LOC
da	O
hukumar	O
binciken	O
manyan	O
laifuka	O
ta	O
Amurka	B-LOC
wato	O
(	O
FBI	O
a	O
takaice	O
)	O
ta	O
bankado	O
wata	O
harkar	O
damfara	O
da	O
‘yan	O
Najriya	O
suke	O
da	O
hannu	O
dumu-dumu	O
ciki	O
,	O
wadda	O
ta	O
ce	O
na	O
daya	O
daga	O
cikin	O
ayyukan	O
damfara	O
da	O
ta	O
taba	O
gani	O
a	O
tarihinta	O
,	O
wasu	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
sun	O
tofa	O
albarkacin	O
bakinsu	O
.	O
	
Wata	O
'yar	O
Najeriya	B-LOC
mazauniyar	O
birnin	O
Los	B-LOC
Angeles	I-LOC
na	O
Jahar	O
California	B-LOC
mai	O
suna	O
,	O
Helen	B-LOC
Bako	I-LOC
,	O
ta	O
ce	O
wannan	O
ba	O
shine	O
na	O
farko	O
ba	O
ko	O
a	O
shekarar	B-DATE
2011	I-DATE
an	O
kama	O
wasu	O
mutane	O
da	O
dama	O
,	O
inda	O
suke	O
amfani	O
da	O
hanyoyi	O
damfara	O
guda	O
uku	O
wajan	O
cutar	O
mutane	O
.	O
	
Helen	B-LOC
ta	O
kara	O
da	O
cewa	O
'yan	O
damfarar	O
suna	O
amfanin	O
da	O
hanyar	O
aiko	O
da	O
wasika	O
ta	O
yanar	O
gizo	O
na	O
cewa	O
waninsu	O
ya	O
mutu	O
sun	O
bar	O
musu	O
dukiya	O
mai	O
yawa	O
suna	O
so	O
a	O
taimakesu	O
su	O
fitar	O
da	O
kudaden	O
su	O
,	O
wasu	O
kuma	O
suna	O
aiko	O
da	O
hotunan	O
su	O
suna	O
neman	O
‘yan	O
matan	O
da	O
za	O
su	O
aura	O
,	O
inda	O
suke	O
aiko	O
da	O
hotunan	O
su	O
da	O
wasiku	O
daga	O
nan	O
sai	O
su	O
fara	O
cewa	O
su	O
turo	O
musu	O
da	O
kudi	O
.	O
	
Sannan	B-PER
ta	O
ce	O
wannan	O
yana	O
shafara	O
mutuncin	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
a	O
jihar	O
California	B-LOC
,	O
kuma	O
ta	O
ce	O
an	O
cutar	O
Amurkawa	O
ne	O
saboda	O
suna	O
da	O
yadda	O
da	O
mutane	O
shi	O
ya	O
sa	O
ake	O
yawan	O
damfarar	O
su	O
.	O
	
Shima	B-LOC
wani	O
tsohon	O
dan	O
sanda	O
a	O
birnin	O
New	B-LOC
York	I-LOC
kuma	O
dan	O
asalin	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Ibrahim	B-PER
Ahmad	I-PER
,	O
ya	O
ce	O
'yan	O
Najeriya	B-LOC
suna	O
samu	O
damar	O
yin	O
danfarar	O
mutane	O
ta	O
wajan	O
kusantar	O
su	O
da	O
shiga	O
aikin	O
banki	O
da	O
kuma	O
yiwa	O
kamfanoni	O
kutse	O
don	O
samun	O
bayanai	O
bankinsu	O
.	O
	
Ibrahim	B-PER
ya	O
yi	O
kira	O
da	O
mahukauntan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
su	O
tashi	O
tsaye	O
wajan	O
magance	O
wannan	O
matsala	O
da	O
take	O
bata	O
sunan	O
kasar	O
a	O
idon	O
kasashen	O
duniya	O
,	O
domin	O
kuwa	O
idan	O
aka	O
hana	O
su	O
to	O
za	O
su	O
dawo	O
cikin	O
kasar	O
ne	O
su	O
ci	O
gaba	O
da	O
aika	O
wannan	O
laifuka	O
na	O
damfarar	O
mutane	O
.	O
	
Saurari	O
cikakkiyar	O
hirar	O
:	O
	
Adamawa	B-LOC
:	O
An	O
Bankado	O
Tulin	O
Bashin	O
Da	O
Ake	O
Bin	O
Gwamnatin	O
Adamawa	B-LOC
	
A	O
rahoton	O
da	O
kwamitin	O
karbar	O
mulki	O
ta	O
fitar	O
a	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
,	O
daya	O
daga	O
cikin	O
jihohin	O
da	O
aka	O
samu	O
sauyin	O
gwamnoni	O
,	O
an	O
bankado	O
tulin	O
bashin	O
da	O
ake	O
bin	O
jihar	O
na	O
sama	O
da	O
biliyan	O
115	B-DATE
,	O
batun	O
da	O
gwamnatin	O
dake	O
shudewa	O
ke	O
cewa	O
an	O
shafa	O
mata	O
kashin	O
kaji	O
.	O
	
Rahoton	O
karbar	O
mulkin	O
da	O
sabon	O
gwamnan	O
jihar	O
Ahmadu	B-PER
Umaru	I-PER
Fintiri	I-PER
ya	O
kafa	O
ta	O
ce	O
,	O
ta	O
bankado	O
wasu	O
almundahana	O
da	O
suka	O
shafi	O
kudaden	O
fansho	O
,	O
giratuti	O
da	O
kuma	O
dinbin	O
basussukan	O
da	O
ake	O
bin	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
a	O
yanzu	O
wanda	O
suka	O
ta	O
sarma	O
Naira	O
biliyan	O
115	B-DATE
,	O
wanda	O
mafi	O
tsoka	O
wanda	O
gwamnatin	O
dake	O
shudewa	O
ne	O
ta	O
ciyo	O
.	O
	
Da	O
yake	O
mika	O
rahoton	O
nasu	O
Alhaji	O
Aliyu	B-PER
Ismaila	O
Numan	B-LOC
dake	O
zama	O
shugaban	O
wannan	O
kwamitin	O
,	O
ya	O
ce	O
sun	O
bankado	O
ababe	O
da	O
dama	O
da	O
na	O
iya	O
kaskara	O
gwamnati	O
muddin	O
ba'a	O
dau	O
mataki	O
ba	O
.	O
	
To	O
sai	O
dai	O
a	O
martanin	O
da	O
gwamnan	O
jihar	O
mai	O
barin	O
gado	O
Sanata	O
Muhammadu	B-PER
Umaru	I-PER
Jibrilla	O
Bindo	B-ORG
ya	O
maida	O
ta	O
bakin	O
kwamishinan	O
kudi	O
Alhaji	O
Sali	B-LOC
Yunusa	O
,	O
ya	O
yi	O
fatali	O
da	O
abubuwan	O
da	O
yan	O
kwamitin	O
suka	O
ce	O
sun	O
bankado	O
.	O
	
Kawo	B-LOC
yanzu	O
sabon	O
gwamnan	O
jihar	O
mai	O
jiran	O
gado	O
Ahmadu	B-PER
Umaru	I-PER
Fintiri	I-PER
ya	O
ce	O
za'a	O
aiwatar	O
da	O
rahoton	O
kwamitin	O
don	O
kawo	O
ci	O
gaba	O
ba	O
don	O
cin	O
zarafin	O
wani	O
ba	O
.	O
	
Domin	O
karin	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Ibrahim	B-PER
Abdul’aziz	O
.	O
	
Yadda	O
Farashin	O
Raguna	O
Ya	O
Hau	O
a	O
Bana	B-PER
	
Da	O
alamun	O
dai	O
Sallar	B-LOC
layya	O
ta	O
bana	O
,	O
ta	O
zo	O
ne	O
a	O
wani	O
yanayi	O
na	O
rashin	O
kudi	O
a	O
hannun	O
jamaa	O
,	O
domin	O
kuwa	O
farashin	O
raguna	O
yayi	O
tsanani	O
,	O
kamar	O
yadda	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
Ibrahim	B-PER
Abdul'aziz	O
ya	O
tarar	O
a	O
kasuwar	O
dabbobi	O
ta	O
Yola	B-LOC
da	O
Jalingo	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
lokacin	O
da	O
kasuwar	O
dillalan	O
raguna	O
ke	O
kara	O
buduwa	O
a	O
yanzu	O
,	O
su	O
kuwa	O
talakawa	O
suna	O
nuna	O
damuwa	O
ne	O
akan	O
tsadar	O
raguna	O
a	O
yanzu	O
.	O
	
Su	O
kuwa	O
hukumomin	O
tsaro	O
,	O
a	O
halin	O
yanzu	O
,	O
suna	O
cikin	O
shirin	O
tabbatar	O
da	O
anyi	O
shagulgulan	O
babbar	O
Sallah	O
cikin	O
kwanciyar	O
hankali	O
.	O
	
Suleiman	B-PER
Baba	B-LOC
,	O
kakakin	O
rundunan	O
tsaron	O
farin	O
kaya	O
,	O
a	O
hirar	O
su	O
da	O
wakilin	O
mu	O
,	O
ya	O
bayyana	O
irin	O
matakan	O
da	O
aka	O
dauka	O
.	O
	
A	O
saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
daga	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Ibrahim	B-PER
Abdulaziz	O
.	O
	
Ba	O
Talaucewa	O
Na	O
Yi	B-PER
Ba	I-PER
,	O
Neman	B-ORG
Halal	O
Na	O
Ke	B-PER
Yi	I-PER
–	O
Inji	B-LOC
Mallam	I-LOC
Isa	B-PER
Yuguda	I-PER
	
A	O
wata	O
zantawa	O
da	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ta	O
yi	O
da	O
tsohon	O
gwamnan	O
mallam	O
Isa	B-PER
Yuguda	I-PER
,	O
ya	O
bayyana	O
cewa	O
wannan	O
batu	O
ba	O
haka	O
yake	O
ba	O
,	O
domin	O
kuwa	O
har	O
ya	O
zuwa	O
yanzu	O
yana	O
da	O
rufin	O
asirinsa	O
,	O
kuma	O
ya	O
fara	O
aikin	O
tonon	O
ma’adanai	O
ne	O
domin	O
ya	O
nemi	O
halal	O
din	O
sa	O
.	O
	
Mallam	B-LOC
Isa	O
,	O
ya	O
bayyana	O
cewa	O
shi	O
da	O
kansa	O
ya	O
dauki	O
hoton	O
bidiyon	O
ya	O
aika	O
kafar	O
sada	O
zumunta	O
,	O
domin	O
ya	O
zaburar	O
da	O
matasa	O
su	O
mike	O
domin	O
neman	O
na	O
kansu	O
,	O
ganin	O
cewa	O
ya	O
rike	O
manyan	O
mukamai	O
a	O
rayuwarsa	O
hakan	O
bai	O
hana	O
shi	O
yin	O
amfani	O
da	O
karfinsa	O
wajen	O
neman	O
halal	O
.	O
	
Tsohon	O
gwamnan	O
dai	O
ya	O
yi	O
ayyuka	O
da	O
suka	O
hada	O
da	O
Ministan	O
Sufuri	O
da	O
zama	O
Manajan	O
Daraktan	O
Bankunan	O
Najeriya	B-LOC
,	O
kafin	O
daga	O
baya	O
kuma	O
ya	O
zama	O
gwamnan	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
har	O
na	O
tsawon	O
shekaru	B-DATE
takwas	I-DATE
.	O
	
Bayan	B-LOC
saukarsa	O
daga	O
kujerar	O
gwamna	O
,	O
kamar	O
yadda	O
ya	O
fadawa	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
ya	O
koma	O
gonarsa	O
ne	O
da	O
gwamnatin	O
tarayya	O
ta	O
bashi	O
tun	O
asali	O
wadda	O
ke	O
dauke	O
da	O
ma’adanai	O
,	O
ya	O
kuma	O
ci	O
gaba	O
da	O
aikin	O
hako	O
ma’adanai	O
.	O
	
Saurari	O
cikakkiyar	O
hirar	O
Abdulwahab	O
Muhammad	B-PER
da	O
Mallam	O
Isa	B-PER
Yuguda	I-PER
.	O
	
Najeriya	B-LOC
Ta	O
Bi	O
Sahun	O
Sauran	O
Kasashe	O
Wajen	O
Fara	B-LOC
Azumi	B-PER
Ranar	B-DATE
Litinin	I-DATE
	
Mai	O
alfarma	O
sarkin	O
Musulmi	O
kuma	O
shugaban	O
hukumar	O
koli	O
ta	O
harkokin	O
addinin	O
musulunci	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Muhammad	B-PER
Sa’ad	O
Abubakar	B-PER
,	O
ya	O
bayar	O
da	O
sanarwar	O
ganin	O
jinjirin	O
watan	B-DATE
azumin	I-DATE
Ramadan	O
na	O
wannan	B-DATE
shekara	I-DATE
.	I-DATE
	
Sarkin	O
Musulmi	O
ya	O
umarci	O
al’ummar	O
musulman	O
Najeriya	B-LOC
da	O
su	O
tashi	O
da	O
azumi	O
ranar	B-DATE
Litinin	I-DATE
.	O
	
Haka	B-LOC
kuma	O
ya	O
yi	O
kira	O
ga	O
dukkan	O
‘yan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
su	O
tuna	O
da	O
shugabanni	O
da	O
kuma	O
yadda	O
yanayin	O
kasar	O
ke	O
ciki	O
musamman	O
a	O
sha’anin	O
tsaro	O
a	O
dukkan	O
ibadu	O
da	O
addu’o’i	O
a	O
tsawon	O
wannan	O
wata	O
na	O
Ramadan	O
.	O
	
A	O
wannan	O
karon	O
dai	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
yi	O
muwafaka	O
da	O
kasar	O
Saudiyya	B-LOC
,	O
wacce	O
duk	O
da	O
yake	O
ta	O
fara	O
duban	O
wata	O
tun	O
ranar	B-DATE
Asabar	I-DATE
,	O
amma	O
ta	O
bayar	O
da	O
sanarwar	O
fara	O
azumi	O
ranar	B-DATE
Litinin	I-DATE
.	O
	
Saurari	O
sanarwar	O
mai	O
alfarma	O
Sarkin	O
Musulman	O
Najeriya	B-LOC
.	O
	
Akwai	O
Matsaloli	O
a	O
Zaben	O
Najeriya	B-LOC
-	O
in	O
ji	O
Masu	O
Sa	O
Ido	O
a	O
Zabe	O
	
A	O
babban	O
birnin	O
tarayyar	O
Abuja	B-LOC
masu	O
sa	O
idon	O
na	O
cikin	O
gida	O
karkashin	O
jagorancin	O
cibiyar	O
raya	O
demokradiyya	O
ta	O
Centre	B-ORG
for	I-ORG
Democracy	I-ORG
and	I-ORG
Development	I-ORG
da	O
suke	O
lura	O
da	O
yadda	O
zaben	O
ya	O
gudana	O
a	O
sassa	O
daban	O
daban	O
na	O
Najeriya	B-LOC
,	O
sunce	O
wannan	O
karo	O
zaben	O
na	O
gwamnoni	O
da	O
'yan	O
majalisun	O
dokoki	O
na	O
jihohi	O
a	O
Najeriya	B-LOC
yayi	O
fama	O
da	O
wasu	O
matsaloli	O
iri	O
iri	O
.	O
	
An	O
fuskanci	O
matsaloli	O
daga	O
na'urar	O
tantance	O
masu	O
kada	O
kuria	O
,	O
yayin	O
da	O
a	O
wasu	O
wuraren	O
ma	O
baki	O
daya	O
aka	O
ki	O
yin	O
amfani	O
da	O
na'urorin	O
ba	O
kuma	O
tare	O
da	O
bayar	O
da	O
kwararan	O
dalilai	O
ba	O
.	O
	
Rahoton	O
masu	O
sa	O
idon	O
da	O
Farfesa	O
Adelaja	B-PER
Jinadu	O
da	O
Uwargida	O
Hidatat	O
Hassan	B-LOC
suka	O
sanyawa	O
hanu	O
,	O
ya	O
nuna	O
an	O
sami	O
arangama	O
tsakanin	O
wasu	O
wakilan	O
jam'iyyu	O
da	O
jami'an	O
hukumar	O
zaben	O
Najeriya	B-LOC
a	O
mazabun	O
Achida	O
da	O
Wurno	O
a	O
jihar	O
Sokoto	B-LOC
,	O
yayinda	O
a	O
jihar	O
Oyo	O
akai	O
ta	O
uzurawa	O
masu	O
zabe	O
al'amarin	O
da	O
ya	O
razana	O
da	O
dama	O
daga	O
cikin	O
masu	O
kada	O
kuri'a	O
suka	O
ki	O
fitowa	O
zaben	O
.	O
	
Jami'an	O
masu	O
sa	O
idon	O
suka	O
ce	O
matsalar	O
saye	O
da	O
saida	O
kuri'ar	O
wani	O
babban	O
koma	O
baya	O
ne	O
da	O
ya	O
mamaye	O
zaben	O
na	O
jiya	B-DATE
inda	I-DATE
akai	O
ta	O
cin	O
kasuwar	O
a	O
fili	O
karara	O
,	O
al'amarin	O
da	O
yasa	O
hukumar	O
EFCC	B-ORG
ta	O
cafke	O
wasu	O
fitattun	O
'yan	O
siyasa	O
a	O
jihohin	O
Benue	B-LOC
da	O
Kwara	O
.	O
	
A	O
jihar	O
Kano	B-LOC
ma	O
masu	O
sa	O
idon	O
sunga	O
inda	O
akai	O
ta	O
sayen	O
kuri'a	O
akan	O
farashin	O
da	O
ya	O
kama	O
daga	O
Naira	O
dubu	O
uku	O
zuwa	O
Naira	O
dubu	O
hudu	O
.	O
	
A	O
jihar	O
Legas	B-LOC
kuwa	O
,	O
masu	O
sa	O
idon	O
sunce	O
sunga	O
ana	O
tattara	O
sunayen	O
wadanda	O
suka	O
kada	O
kuri'a	O
da	O
aka	O
tsara	O
rarraba	O
masu	O
Naira	O
dubu	O
daya	O
da	O
dari	O
biyar	O
biyar	O
,	O
sannan	O
anyi	O
amfani	O
da	O
kananan	O
jam'iyyu	O
wajen	O
sayawa	O
manyan	O
jam'iyyu	O
kuria	O
.	O
	
Daga	B-PER
bisani	O
masu	O
sa	O
idon	O
sun	O
nuna	O
gamsuwa	O
da	O
yadda	O
jami'an	O
hukumar	O
zaben	O
suka	O
isa	O
tasoshin	O
zabe	O
akan	O
lokaci	O
ba	O
kamar	O
yadda	O
aka	O
fuskanta	O
ba	O
a	O
yayin	O
zaben	O
shugaban	O
kasa	O
da	O
akai	O
makonni	B-DATE
biyu	I-DATE
da	O
suka	O
gabata	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rohoton	O
Hassan	B-LOC
Maina	I-LOC
Kaina	O
daga	O
Abuja	B-LOC
.	O
	
Rikicin	O
Jukun/Tiv	O
:	O
Buhari	B-PER
Ya	O
Nemi	O
a	O
Kai	O
Zuciya	O
Nesa	B-PER
	
Shugaban	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Muhammadu	B-PER
Buhari	I-PER
,	O
ya	O
nemi	O
da	O
a	O
kai	O
zuciya	O
nesa	O
a	O
rikicin	O
da	O
ke	O
faruwa	O
tsakanin	O
al’umar	O
Jukun	O
da	O
Tiv	O
a	O
jihar	O
Taraba	B-LOC
da	O
kuma	O
wanda	O
ke	O
faruwa	O
a	O
Adamawa	B-LOC
tsakanin	O
Fulani	O
,	O
Gejon	O
da	O
Bachama	O
.	O
	
Buhari	B-PER
ya	O
bayyana	O
hakan	O
ne	O
a	O
wata	O
sanarwa	O
dauke	O
da	O
sa	O
hannun	O
mai	O
magana	O
da	O
yawunsa	O
,	O
Garba	B-PER
Shehu	I-PER
,	O
wacce	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
ta	O
samu	O
,	O
inda	O
ya	O
nuna	O
alhininsa	O
dangane	O
da	O
wadannan	O
rikice-rikice	O
da	O
ke	O
faruwa	O
.	O
	
Tashin	O
hankali	O
da	O
zubar	O
da	O
jini	O
,	O
ba	O
zai	O
amfani	O
kowa	O
ba	O
,	O
kuma	O
abu	O
ne	O
da	O
ba	O
za	O
mu	O
lamunta	O
ba	O
,	O
muna	O
kuma	O
Allah	O
wadai	O
da	O
su	O
,	O
musamman	O
a	O
daidai	O
wannan	O
lokaci	O
da	O
ake	O
bukuwan	O
Easter	O
.	O
	
Buhari	B-PER
ya	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
kamar	O
yadda	O
sanarwa	O
ta	O
nuna	O
,	O
tashin	O
hankali	O
ba	O
shi	O
ne	O
maslaha	O
ga	O
rashin	O
jituwa	O
da	O
muke	O
samu	O
a	O
tsakaninmu	O
.	O
	
Sanarwar	O
ta	O
kara	O
da	O
cewa	O
,	O
shugaba	O
Buhari	B-PER
ya	O
umurci	O
wata	O
kungiyar	O
addini	O
,	O
wacce	O
ta	O
yi	O
nasarar	O
dinke	O
rashin	O
fahimtar	O
da	O
ke	O
tsakanin	O
al’umomi	O
daban-daban	O
a	O
jihar	O
Pilato	O
,	O
da	O
ta	O
yi	O
aiki	O
da	O
hukumomin	O
tsaro	O
domin	O
sasanta	O
rikicin	O
Kaduna	B-LOC
,	O
Taraba	B-LOC
da	O
Adamawa	O
.	O
	
Sannan	B-PER
ya	O
umurci	O
,	O
hukumar	O
ba	O
da	O
agajin	O
gaggawa	O
ta	O
NEMA	B-ORG
da	O
hukumar	O
kula	O
da	O
‘yan	O
gudun	O
hijira	O
,	O
da	O
su	O
dukufa	O
wajen	O
tallafawa	O
wadanda	O
rikicin	O
ya	O
shafa	O
.	O
	
Ya	O
kuma	O
ce	O
,	O
tuni	O
dakarun	O
kasar	O
suka	O
yi	O
nasarar	O
,	O
maido	O
da	O
zaman	O
lafiya	O
a	O
tsakanin	O
al’umomin	O
wadannan	O
yankuna	O
.	O
	
Sifeton	O
'Yan	O
Sandan	O
Najeriya	B-LOC
Ya	O
Ba	B-PER
Da	I-PER
Umurnin	O
Kama	B-PER
Almajiran	O
El	O
Zakzaky	O
	
Babban	O
Sipeton	O
'yan	O
sandan	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Muhammad	B-PER
Adamu	I-PER
,	O
ya	O
ba	O
da	O
umurnin	O
gano	O
duk	O
inda	O
almajiran	O
El-Zakzaky	O
su	O
ke	O
don	O
hukunta	O
su	O
bisa	O
dokar	O
yaki	O
da	O
ta'addanci	O
ta	O
2013	B-DATE
.	O
	
Wannan	B-LOC
umurni	O
ya	O
biyo	O
bayan	O
hukuncin	O
babbar	O
kotun	O
tarayya	O
da	O
ta	O
yanke	O
hukuncin	O
haramta	O
motsin	O
tafiyar	O
Shi'a	O
ta	O
El-zakzaky	O
wato	O
Islamic	O
Movement	O
In	O
Nigeria	B-LOC
da	O
jama'ar	O
El-Zakzaky	O
ke	O
fassarawa	O
da	O
Harkar	O
Musulunci	O
.	O
	
Muhammad	B-PER
Adamu	I-PER
na	O
magana	O
ne	O
a	O
taro	O
da	O
manyan	O
jami'an	O
rundunar	O
a	O
shelkwatar	O
'yan	O
sanda	O
a	O
Abuja	B-LOC
,	O
inda	O
ya	O
ce	O
,	O
duk	O
wani	O
aiki	O
na	O
zanga-zanga	O
ko	O
wata	O
mu'ammalar	O
kungiyar	O
ta	O
kowanne	O
bangare	O
haramtacce	O
ne	O
.	O
	
Tun	O
a	O
2014	B-DATE
shekara	I-DATE
daya	I-DATE
gabanin	O
tsare	O
El-Zakzaky	O
,	O
ya	O
hango	O
za	O
a	O
haramta	O
tafiyar	O
ta	O
sa	O
ta	O
Shia	O
.	O
	
Da	O
ya	O
ke	O
magana	O
kan	O
matakin	O
,	O
daya	O
daga	O
masu	O
zanga-zangar	O
a	O
Abuja	B-LOC
Sulaiman	B-PER
Jibrin	O
Kafanchan	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
su	O
na	O
fatar	O
a	O
sako	O
jagoran	O
su	O
El-Zakzaky	O
.	O
	
Masana	O
shari'a	O
na	O
nuna	O
an	O
samu	O
wani	O
sabon	O
hukunci	O
daga	O
kotun	O
daukaka	O
kara	O
da	O
ya	O
saba	O
da	O
na	O
babbar	O
kotu	O
,	O
cewa	O
tafiyar	O
El-Zakzaky	O
za	O
ta	O
ci	O
gaba	O
da	O
zama	O
haramtacciya	O
.	O
	
Yanzu	O
dai	O
lokaci	O
ne	O
zai	O
nuna	O
ko	O
almajiran	O
na	O
El-Zakzaky	O
za	O
su	O
iya	O
dakatar	O
da	O
muzaharar	O
ko	O
kuwa	O
za	O
su	O
daukaka	O
kara	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Nasiru	O
Adamu	B-PER
El-Hikaya	O
daga	O
Abuja:	O
.	O
	
El	O
-	O
Zakzaky	O
Ba	O
Zai	O
Gudu	O
Ba	O
-	O
Kakakin	O
'Yan	O
Shi'a	O
	
A	O
hirar	O
shi	O
da	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
Muhammad	B-PER
Ibrahim	I-PER
Gamawa	B-LOC
,	O
wanda	O
shine	O
kakakin	O
'yan	O
Shia	O
ta	O
IMN	O
a	O
Abuja	B-LOC
,	O
yace	O
sun	O
tabbatar	O
da	O
cewa	O
ko	O
an	O
bar	O
Zakzaky	O
ya	O
je	O
India	B-LOC
domin	O
neman	O
magani	O
,	O
ba	O
zai	O
gudu	O
ba	O
.	O
	
Malam	B-PER
Gamawa	B-LOC
,	O
kakakin	O
almajiran	O
El-Zakzaky	O
,	O
yace	O
ba	O
ta	O
yadda	O
za	O
a	O
yi	O
El-Zakzaky	O
ya	O
gudu	O
,	O
ko	O
neman	O
mafakar	O
siyasa	O
a	O
Indiya	B-LOC
in	O
ya	O
tafi	O
asibiti	O
a	O
birnin	O
New	B-LOC
Delhi	I-LOC
.	O
	
Gamawa	B-LOC
,	O
a	O
bayanin	O
sa	O
kan	O
sharudan	O
da	O
gwamnatin	O
Kaduna	B-LOC
ta	O
Nasir	B-LOC
El-Rufa'i	O
ta	O
gindaya	O
kan	O
fitar	O
Zakzaky	O
,	O
ya	O
ce	O
shata	O
sharudan	O
alamu	O
ne	O
na	O
damuwar	O
hukuma	O
.	O
	
.	O
Gamawa	B-LOC
ya	O
ce	O
lauyan	O
kungiyar	O
ta	O
El-Zakzaky	O
,	O
Femi	B-PER
Falana	I-PER
,	O
na	O
kwatanta	O
sharudan	O
a	O
matsayin	O
marasa	O
tasiri	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
hirar	O
daga	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
,	O
Nasiru	O
Adamu	B-PER
El-Hikaya	O
.	O
	
Gobe	O
Alhamis	B-DATE
Za	O
A	O
Kammala	O
Zaben	O
Gwamna	O
a	O
Adamawa	B-LOC
	
Babbar	O
kotun	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
da	O
ke	O
zamanta	O
a	O
Yola	B-LOC
ta	O
janye	O
umarninta	O
na	O
farko	O
da	O
ya	O
hana	O
hukumar	O
zabe	O
ta	O
INEC	O
kammala	O
zaben	O
gwamnan	O
jihar	O
.	O
	
Yanzu	O
haka	O
hukumar	O
zaben	O
ta	O
INEC	O
ta	O
tsaida	O
gobe	B-DATE
Alhamis	I-DATE
28	I-DATE
ga	I-DATE
watan	I-DATE
Maris	I-DATE
a	O
matsayin	O
ranar	B-DATE
da	I-DATE
za	O
a	O
kammala	O
zaben	O
gwamnan	O
jihar	O
.	O
	
Kwamishinan	O
zabe	O
na	O
INEC	O
reshen	O
jihar	O
Adamawa	B-LOC
,	O
Barrista	O
Kassim	O
Gana	B-PER
Gaidam	O
,	O
ya	O
ce	O
sun	O
shirya	O
tsaf	O
domin	O
gudanar	O
da	O
zaben	O
cikin	O
nasara	O
.	O
	
Tuni	B-PER
babbar	O
jam’iyyar	O
adawa	O
ta	O
PDP	O
da	O
kuma	O
dan	O
takararta	O
,	O
Ahmadu	B-PER
Umaru	I-PER
Fintiri	I-PER
,	O
suka	O
ce	O
sun	O
shirya	O
domin	O
shiga	O
zaben	O
na	O
gobe	B-DATE
tare	O
da	O
kiran	O
magoya	O
bayansu	O
da	O
su	O
fito	O
domin	O
jefa	O
kuri’unsu	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
a	O
martanin	O
da	O
jam’iyyar	O
APC	O
,	O
ta	O
yi	O
fatali	O
da	O
wannan	O
rana	O
ta	O
Alhamis	B-DATE
,	O
inda	O
sakataran	O
tsaretsarenta	O
,	O
Ahmad	B-PER
Lawal	I-PER
,	O
ya	O
zargi	O
hukumar	O
zabe	O
ta	O
INEC	O
da	O
marawa	O
'yan	O
adawa	O
baya	O
.	O
	
Tun	O
da	O
farko	O
dai	O
kotu	O
a	O
karkashin	O
mai	O
shari’a	O
,	O
Abdul-Aziz	O
Waziri	B-PER
,	O
ta	O
yanke	O
hukuncin	O
cewa	O
tana	O
da	O
hurumin	O
sauraron	O
karar	O
da	O
jam’iyyar	O
MRDD	O
ta	O
kai	O
hukumar	O
zabe	O
ta	O
INEC	O
gaban	O
ta	O
na	O
rashin	O
saka	O
tambari	O
ko	O
alamar	O
jam’iyyar	O
a	O
takardar	O
kada	O
kuri’a	O
.	O
	
Sannan	B-PER
kotun	O
ta	O
ajiye	O
jiya	B-DATE
Laraba	I-DATE
don	O
sauraron	O
bukatar	O
jam’iyyar	O
MRDD	O
da	O
ta	O
bukaci	O
kotu	O
ta	O
soke	O
zaben	O
da	O
aka	O
yi	O
na	O
ranar	B-DATE
9	I-DATE
ga	I-DATE
watan	I-DATE
Maris	I-DATE
.	O
	
Amma	O
alkalin	O
kotun	O
ya	O
ce	O
zai	O
yanke	O
hukunci	O
a	O
ranar	B-DATE
Juma’a	I-DATE
29	I-DATE
ga	I-DATE
watan	I-DATE
Maris	I-DATE
din	O
nan	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Abdul-Aziz	O
Ibrahim	B-PER
daga	O
Yola	B-LOC
:	O
	
Kura	B-ORG
Ta	O
Lafa	O
Bayan	B-LOC
Wani	B-PER
Rikici	O
Da	B-PER
Ya	O
Barke	O
A	O
Wata	O
Kasuwar	O
Legas	B-LOC
	
Fadan	O
da	O
ya	O
kaure	O
tsakain	O
matasan	O
Yarabawa	O
da	O
Hausawa	O
da	O
ya	O
yi	O
dalilin	O
jikata	O
mutane	O
da	O
dama	O
,	O
ya	O
so	O
ya	O
rikide	O
ya	O
zama	O
fadan	O
kabilanci	O
,	O
wanda	O
a	O
cewar	O
masana	O
lamarin	O
ka	O
iya	O
yin	O
muni	O
idan	O
ba	O
a	O
dauki	O
mataki	O
da	O
wuri	O
ba	O
.	O
	
A	O
wata	O
sanarwa	O
da	O
rundunar	O
‘yan	O
sandan	O
jihar	O
ta	O
Legas	B-LOC
,	O
ta	O
hannun	O
kakakinta	O
,	O
DSP	O
Bala	B-LOC
Elkana	O
,	O
ta	O
ce	O
mutane	O
hudun	O
da	O
aka	O
kama	O
ana	O
gudanar	O
da	O
bincike	O
a	O
kansu	O
,	O
kuma	O
da	O
zarar	O
an	O
kammala	O
binciken	O
za'a	O
gurfanar	O
da	O
su	O
a	O
kotu	O
.	O
	
DSP	O
Bala	B-LOC
ya	O
ce	O
an	O
fara	O
fadan	O
ne	O
tsakanin	O
mutum	O
biyu	O
a	O
wata	O
kasuwar	O
da	O
ke	O
Okeruwa	O
ta	O
shiyar	O
Alumosho	O
,	O
lamarin	O
da	O
ya	O
rincabe	O
bayan	O
mutane	O
biyun	O
sun	O
samu	O
goyon	O
baya	O
daga	O
‘yan	O
kabilansu	O
.	O
	
Sai	O
dai	O
bangaren	O
Hausawa	O
ya	O
ce	O
akasarin	O
wadanda	O
aka	O
kaman	O
Hausawa	O
ne	O
,	O
a	O
yayin	O
da	O
aka	O
kyale	O
'yan	O
bangaren	O
abokan	O
fadansu	O
,	O
zargin	O
da	O
rundunar	O
‘yan	O
sanda	O
ta	O
ce	O
tana	O
bincike	O
a	O
kai	O
.	O
	
Babangida	B-PER
Jibrin	O
ya	O
aiko	O
mana	O
da	O
rahoto	O
daga	O
Legas	B-LOC
:	O
	
Sojoji	O
Sun	O
Ci	O
Zarafin	O
Yara	B-LOC
3,600	O
A	O
Najeriya	B-LOC
-	O
Rahoto	O
	
Shugabar	O
tawagar	O
kungiyar	O
kare	O
hakkin	O
bil'adama	O
ta	O
Human	B-ORG
Rights	I-ORG
Watch	I-ORG
ta	O
kasa	O
da	O
kasa	O
,	O
Jo	B-PER
Becker	I-PER
,	O
ta	O
yi	O
bayani	O
cewa	O
yawancin	O
yaran	O
da	O
suka	O
gana	O
da	O
su	O
sun	O
yi	O
bayanai	O
masu	O
sosa	O
rai	O
,	O
inda	O
su	O
ke	O
cewa	O
ana	O
kama	O
su	O
ne	O
a	O
bisa	O
zargi	O
ko	O
kuma	O
wasu	O
dalilai	O
marasa	O
karfi	O
.	O
	
Jo	B-PER
Becker	I-PER
ta	O
bada	O
misalin	O
wani	O
yaro	O
dan	O
shekara	B-DATE
10	I-DATE
da	O
ya	O
ce	O
an	O
kamashi	O
ne	O
domin	O
ana	O
zargin	O
wai	O
yaje	O
ya	O
sayarwa	O
'yan	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
da	O
doya	O
,	O
sannan	O
daya	O
kuma	O
ana	O
zargin	O
sa	O
ne	O
cewa	O
shi	O
ne	O
yake	O
yi	O
wa	O
‘yan	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
nune	O
domin	O
su	O
kai	O
hari	O
.	O
	
A	O
cewar	O
tawagar	O
wadannan	O
dalilai	O
da	O
ba	O
su	O
taka	O
kara	O
sun	O
karya	O
ba	O
,	O
sun	O
sa	O
an	O
tsare	O
yaran	O
na	O
tsawon	O
shekaru	B-DATE
,	I-DATE
wannan	O
ya	O
nuna	O
cewa	O
an	O
ci	O
zarafin	O
yaran	O
.	O
	
A	O
majigin	O
da	O
aka	O
nuna	O
wa	O
manema	O
labarai	O
,	O
yaran	O
sun	O
koka	O
cewa	O
ana	O
dukan	O
su	O
,	O
kuma	O
har	O
a	O
wurin	O
kwanciya	O
ma	O
sai	O
a	O
hana	O
su	O
juyawa	O
sai	O
dai	O
su	O
kwanta	O
gefe	O
guda	O
,	O
‘yan	O
mata	O
kuma	O
sunce	O
kan	O
su	O
da	O
jikunan	O
su	O
duk	O
kwarkwata	O
.	O
	
A	O
lokacin	O
da	O
ta	O
ke	O
yi	O
mani	O
bayani	O
akan	O
abinda	O
ya	O
dauki	O
hankalinsu	O
akan	O
batun	O
yaran	O
har	O
ta	O
kai	O
ga	O
goyon	O
bayan	O
binciken	O
,	O
Hajiya	O
Hamsatu	O
Al-Amin	B-PER
,	O
ta	O
Kungiyar	O
Al-Amin	B-PER
Foundation	B-ORG
For	O
Peace	B-PER
da	O
ke	O
Maiduguri	B-LOC
ta	O
ce	O
idan	O
jami'an	O
tsaron	O
suka	O
sako	O
yaran	O
,	O
ana	O
barin	O
su	O
kara	O
zube	O
ne	O
a	O
sansanin	O
‘yan	O
gudun	O
hijira	O
,	O
sai	O
dai	O
su	O
kai	O
gauro	O
su	O
kai	O
mari	O
don	O
neman	O
na	O
abinci	O
,	O
wani	O
abu	O
da	O
ya	O
kai	O
su	O
gidajen	O
mutane	O
suna	O
aikin	O
wanke	O
wanke	O
,	O
ko	O
goge	O
takalma	O
domin	O
su	O
samu	O
su	O
ci	O
abinci	O
.	O
	
Hajiya	O
Hamsatu	O
ta	O
yi	O
kira	O
ga	O
al'umma	O
da	O
mahukunta	O
da	O
su	O
gaggauta	O
daukan	O
matakin	O
tsugunar	O
da	O
yaran	O
saboda	O
a	O
gyara	O
masu	O
dabi'a	O
domin	O
magance	O
abin	O
da	O
ka	O
kai	O
ya	O
komo	O
nan	O
gaba	O
.	O
	
Rahoton	O
ya	O
yi	O
bayanin	O
cewa	O
an	O
kama	O
yara	O
dubu	O
3,600	O
,	O
a	O
ciki	O
akwai	O
mata	O
dubu	O
1,617	O
kuma	O
an	O
tsaresu	O
ne	O
a	O
barikin	O
Giwa	B-PER
da	O
ke	O
Maiduguri	B-LOC
.	O
	
Amma	O
tuni	O
sojojin	O
Najeriya	B-LOC
su	O
ka	O
musanta	O
zargin	O
tare	O
da	O
cewa	O
rahoton	O
ba	O
daidai	O
ba	O
ne	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahotan	O
Medina	B-LOC
Dauda	O
daga	O
Abuja	B-LOC
:	O
	
Hukumar	O
Zabe	O
Ta	O
INEC	O
Tana	B-LOC
Ci	O
Gaba	B-ORG
Da	O
Tattara	O
Sakamakon	O
Zabe	O
	
Zaben	O
na	O
jiya	B-DATE
ya	I-DATE
fuskanci	O
hatsaniya	O
da	O
tashe-tashen	O
hankula	O
a	O
wasu	O
sassa	O
na	O
jihohin	O
arewa-maso-gabas	O
da	O
ma	O
wasu	O
wurare	O
a	O
kudancin	O
kasar	O
.	O
	
Jim	O
kadan	O
kafin	O
a	O
soma	O
jefa	O
kuri’un	O
ne	O
aka	O
ji	O
karar	O
harbe-harbe	O
suna	O
tashi	O
a	O
wasu	O
sassa	O
na	O
garin	O
Maidugurin	O
jihar	O
Borno	B-LOC
dake	O
can	O
arewa-maso-gabascin	O
Nigeria	B-LOC
kuma	O
,	O
bayan	O
da	O
suka	O
musanta	O
labarin	O
harin	O
da	O
farko	O
,	O
daga	O
baya	O
hukumomin	O
tsaron	O
na	O
Nigeria	B-LOC
sun	O
fito	O
sun	O
amsa	O
cewa	O
lalle	O
wasu	O
mayakan	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
ne	O
suka	O
yi	O
yunkurin	O
kutsowa	O
zuwa	O
cikin	O
garin	O
na	O
Maiduguri	B-LOC
,	O
inda	O
suka	O
rinka	O
harbe-harbe	O
.	O
	
Amma	O
dai	O
duk	O
da	O
wannan	O
kalubalan	O
da	O
aka	O
samu	O
,	O
dukkan	O
alamu	O
na	O
nuna	O
cewa	O
an	O
samu	O
nasarar	O
shiryawa	O
da	O
kuma	O
gudanar	O
da	O
zaben	O
ba	O
tare	O
da	O
wasu	O
manyan	O
matsaloli	O
ba	O
.	O
	
Majalisar	O
Kano	B-LOC
Ta	O
Yi	O
Karatun	O
Farko	O
Kan	O
Kudurin	O
Dokar	O
Sabbin	O
Masarautu	O
	
Yau	B-DATE
majalisar	I-DATE
dokokin	O
jihar	O
Kano	B-LOC
ta	O
karbi	O
rahotan	O
kwamitin	O
da	O
ya	O
yi	O
nazarin	O
akan	O
kudin	O
dokar	O
kula	O
da	O
ayyukan	O
majalisar	O
masarautar	O
Kano	B-LOC
wadda	O
ya	O
kunshi	O
batun	O
kirkiro	O
da	O
sabbin	O
masarautu	O
guda	O
hudu	O
.	O
	
Rahotan	O
kwamitin	O
wanda	O
shugaban	O
masu	O
rinjaye	O
na	O
majalisar	O
Hon	O
.	O
	
Baffa	B-LOC
Babba	O
Dan	O
Agundi	O
ya	O
karanta	O
a	O
zauren	O
majalisar	O
ya	O
yi	O
nazari	O
game	B-ORG
da	O
tarihi	O
da	O
kuma	O
sassan	O
gundarin	O
dokar	O
kula	O
da	O
aikace-aikacen	O
majalisar	O
masarautar	O
Kano	B-LOC
.	O
	
Na	O
farko	O
rahoto	O
ya	O
amince	O
cewa	O
a	O
yi	O
karin	O
sakaruna	O
guda	O
hudu	O
,	O
Gaya	B-LOC
Rano	B-PER
,	O
Karaye	O
,	O
Bichi	O
zuwa	O
masu	O
daraja	O
ta	O
daya	O
.	O
	
Inji	B-LOC
shugaban	O
kwamitin	O
,	O
Hon	O
.	O
	
Baffa	B-LOC
Dan	O
Agundi	O
.	O
	
A	O
yayin	O
zaman	O
majalisar	O
na	O
yau	B-DATE
,	I-DATE
daruruwan	O
mutane	O
ne	O
daga	O
yankunan	O
da	O
ke	O
muradin	O
kirkiro	O
masu	O
sabbin	O
masarautu	O
.	O
	
Mun	O
zo	O
ne	O
mu	O
nuna	O
goyon	O
bayan	O
bisa	O
wannan	O
yunkuri	O
da	O
gwamntin	O
jihar	O
Kano	B-LOC
na	O
bada	O
babbar	O
masaruata	O
a	O
karamar	O
hukumar	O
Rano	B-PER
.	O
	
Inji	B-LOC
Ado	O
Bello	B-PER
na	O
Annabi	O
,	O
wanda	O
na	O
daya	O
daga	O
cikin	O
dinbin	O
matasan	O
da	O
suka	O
yi	O
dafifi	O
a	O
harabar	O
majalisar	O
.	O
	
Haka	B-LOC
zalika	O
,	O
dinbin	O
wakilai	O
ne	O
daga	O
lardin	O
Gaya	B-LOC
masu	O
muradin	O
a	O
kirkiro	O
masu	O
masarautar	O
Gaya	B-LOC
suka	O
yi	O
Dandanzo	O
a	O
majalisar	O
a	O
yau	B-DATE
.	I-DATE
	
Jama'a	O
ne	O
suke	O
bulbulo	O
suke	O
neman	O
biyan	O
bukatarsu	O
,	O
domin	O
tarihi	O
ne	O
yake	O
maimaita	O
kansa	O
.	O
	
A	O
cewar	O
,	O
Malam	B-PER
Nura	I-PER
Kani	B-LOC
Gaya	I-LOC
shine	O
Danmasanin	O
Gaya	B-LOC
a	O
yanzu	O
.	O
	
Bayan	B-LOC
karbar	O
rahotan	O
,	O
majalisar	O
ta	O
yi	O
karatu	O
na	O
farko	O
akan	O
daftarin	O
dokar	O
kirkiro	O
da	O
sabbin	O
masarautun	O
da	O
kuma	O
ayyukan	O
masarauta	O
a	O
Kano	B-LOC
.	O
	
A	O
gobe	B-DATE
ne	O
ake	O
sa	O
ran	O
wakilan	O
majalisar	O
za	O
su	O
ci	O
gaba	O
da	O
aikin	O
akan	O
daftarin	O
.	O
	
Hakan	O
dai	O
na	O
zuwa	O
ne	O
a	O
dai-dai	O
lokacin	O
da	O
hukumar	O
yaki	O
da	O
rashawa	O
ta	O
jihar	O
Kano	B-LOC
ta	O
farfado	O
da	O
aikin	O
binciken	O
almundahana	O
kan	O
yadda	O
aka	O
sarrafa	O
kudaden	O
lalitar	O
masarautar	O
Kano	B-LOC
tun	O
daga	O
shekara	B-DATE
ta	I-DATE
2013	I-DATE
zuwa	O
bara	O
.	O
	
Yanzu	O
haka	O
dai	O
hukumar	O
ta	O
aike	O
da	O
takardar	O
gayyata	O
ga	O
tsohon	O
sakataren	O
majalisar	O
masarautar	O
Kano	B-LOC
Malam	B-PER
Isa	O
Bayero	B-PER
dangane	O
da	O
wannan	O
bincike	O
.	O
	
Yunkurin	O
samun	O
karin	O
haske	O
game	B-ORG
da	O
dalilan	O
farfado	O
da	O
wannan	O
aikin	O
bincike	O
daga	O
shugaban	O
hukumar	O
,	O
Muhuyi	O
Magaji	O
ya	O
cutura	O
saboda	O
baya	O
gari	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Mahmud	B-PER
Ibrahim	I-PER
Kwari	O
daga	O
Kano	B-LOC
:	O
	
‘Yan	O
Sandan	O
Jihar	O
Bauchi	B-LOC
Sun	O
Kama	B-PER
Wasu	B-ORG
‘Yan	O
Jam’iyyar	O
PRP	O
22	B-DATE
	
Jam’iyyar	O
ta	O
ce	O
hukumar	O
yan	O
sandan	O
sunyi	O
kutse	O
gidan	O
dan	O
takarar	O
ta	O
na	O
kujerar	O
dan	O
Majalisar	O
Wakilai	O
ta	O
Bauchi	B-LOC
ta	O
tsakiya	O
Yakubu	B-PER
Shehu	I-PER
Abdullahi	I-PER
,	O
wakilin	O
Birni	B-LOC
,	O
inda	O
suka	O
karya	O
kofar	O
gidan	O
da	O
yake	O
kiwon	O
dawakai	O
suka	O
kama	O
wasu	O
mutanen	O
da	O
ke	O
zaune	O
a	O
gidan	O
ciki	O
har	O
da	O
limamin	O
masallacin	O
gidan	O
.	O
	
A	O
hira	O
da	O
manema	O
labarai	O
da	O
jam’iyyar	O
PRP	O
din	O
ta	O
gudanar	O
a	O
karkashin	O
jagorancin	O
shugaban	O
reshen	O
jam’iyyar	O
na	O
karamar	O
hukumar	O
Bauchi	B-LOC
,	O
Alhaji	O
Suleiman	B-PER
Musa	I-PER
,	O
ya	O
bukaci	O
babban	O
sufeton	O
yan	O
sandan	O
Najeriya	B-LOC
da	O
ya	O
hana	O
yan	O
sandan	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
cin	O
zarafin	O
yan	O
jam’iyyar	O
.	O
	
Shima	B-LOC
anasa	O
jawabin	O
dan	O
takarar	O
kujerar	O
dan	O
Najalisar	O
Wakilai	O
na	O
Bauchi	B-LOC
ta	O
tsakiya	O
wakilin	O
Birni	B-LOC
,	O
ya	O
ce	O
bayan	O
ya	O
kammala	O
ziyarar	O
kamfen	O
sai	O
ya	O
sami	O
labarin	O
abin	O
da	O
yan	O
sandan	O
sukayi	O
a	O
gidan	O
dawakansa	O
.	O
	
A	O
nasa	O
ba’asin	O
jami’in	O
hulda	O
da	O
jama’a	O
na	O
hukumar	O
yan	O
sandan	O
jihar	O
Bauchi	B-LOC
Kamal	B-PER
Datti	O
,	O
ya	O
tabbatar	O
da	O
kama	O
mutanen	O
bisa	O
zargin	O
yunkurin	O
tayar	O
da	O
hankali	O
.	O
	
Domin	O
karin	O
bayani	O
saurari	O
rahotan	O
Abdulwahab	O
Muhammad	B-PER
.	O
	
Mallakar	O
Katin	B-PER
Shaida	O
Wajibi	O
Ne	O
Ga	O
Matafiyi	O
A	O
Sassan	O
Arewa	B-PER
Maso	B-LOC
Gabas	I-LOC
-	O
Inji	B-LOC
Soji	O
	
Rundunar	O
sojojin	O
Najeriya	B-LOC
ta	O
fitar	O
da	O
wata	O
sanarwa	O
,	O
inda	O
ta	O
ce	O
yanzu	O
duk	O
wani	O
matafiyi	O
a	O
jihohin	O
Adamawa	B-LOC
,	O
da	O
Borno	O
da	O
kuma	O
jihar	O
Yobe	B-LOC
dake	O
fama	O
da	O
tashin	O
hankalin	O
mayakan	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
,	O
dole	O
sai	O
ya	O
mallaki	O
katin	O
shaida	O
,	O
wato	O
ID	O
Card	O
,	O
matakin	O
da	O
ta	O
ce	O
,	O
ta	O
dauka	O
ne	O
biyo	O
bayan	O
sajewa	O
da	O
kuma	O
shigar	O
da	O
‘yan	O
Boko	B-LOC
Haram	I-LOC
ke	O
yi	O
cikin	O
alumma	O
.	O
	
Yanzu	O
haka	O
ma	O
tuni	O
jamaa	O
,	O
musamman	O
matafiya	O
,	O
sun	O
fara	O
kokawa	O
kan	O
abin	O
da	O
su	O
ka	O
kira	O
tatsar	O
da	O
ake	O
yi	O
musu	O
da	O
sunan	O
katin	O
shaida	O
.	O
	
Masu	O
fashin	O
baki	O
irinsu	O
Yakubu	B-PER
Uba	O
,	O
na	O
ganin	O
akwai	O
abin	O
dubawa	O
game	B-ORG
da	O
wannan	O
mataki	O
da	O
aka	O
dauka	O
ayanzu	O
.	O
	
To	O
sai	O
dai	O
kuma	O
Mr	O
.	O
	
Mathew	O
Onah	O
,	O
dake	O
bin	O
diddigin	O
harkokin	O
tsaro	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
ya	O
yaba	O
da	O
wannan	O
mataki	O
da	O
aka	O
dauka	O
a	O
yanzu	O
.	O
	
Rundunar	O
ta	O
sojin	O
Najeriyan	O
dai	O
ta	O
ce	O
za	O
ta	O
cigaba	O
da	O
sa	O
ido	O
kan	O
yadda	O
jami'anta	O
ke	O
gudanar	O
da	O
ayyukansu	O
,	O
domin	O
kare	O
hakkokin	O
fararen	O
hula	O
,	O
to	O
amma	O
kuma	O
ta	O
yi	O
gargadin	O
da	O
a	O
daina	O
bata	O
musu	O
suna	O
.	O
	
Manjo	O
Janar	O
US	O
Muhammad	B-PER
,	O
wanda	O
shi	O
ne	O
daraktan	O
sashin	O
hulda	O
da	O
fararen	O
hula	O
a	O
hedikwatar	O
tsaron	O
kasar	O
,	O
ya	O
ce	O
,	O
''Bai	O
kamata	O
idan	O
wasu	O
batagari	O
sun	O
yi	O
ba	O
daidai	O
ba	O
,	O
a	O
dinga	O
yi	O
wa	O
dukkannin	O
sojojin	O
kudin	O
goro	O
,	O
hedikwatar	O
tsaro	O
na	O
sa	O
ido	O
,	O
domin	O
kauce	O
wa	O
take	O
hakkin	O
fararen	O
hula	O
,	O
don	O
haka	O
kamata	O
yayi	O
al’umma	O
su	O
bada	O
hadin	O
kai	O
.	O
	
Ga	O
cikakken	O
rahoton	O
wakilin	O
Muryar	O
Amurka	B-LOC
Ibrahim	B-PER
AbdulAziz	O
.	O
	
An	O
Girke	O
Jami'an	O
Tsaro	O
A	O
Jihar	O
Adamawa	B-LOC
Don	O
Zabe	O
	
Tun	O
da	O
sanyin	O
safiyar	B-DATE
yau	I-DATE
ne	I-DATE
jami’an	O
zabe	O
suka	O
isa	O
rumfunan	O
da	O
za’a	O
yi	O
zabe	O
a	O
jihar	O
Adamwa	O
yayin	O
da	O
aka	O
baza	O
jami’an	O
tsaro	O
don	O
shirin	O
ko	O
ta	O
kwana	O
,	O
ko	O
da	O
yake	O
a	O
wasu	O
wuraren	O
jama’a	O
basu	O
fito	O
sosai	O
ba	O
.	O
	
Wasu	B-ORG
da	O
suka	O
kada	O
kuri’arsu	O
sun	O
bayyana	O
yadda	O
zaben	O
ya	O
wakana	O
da	O
kuma	O
fatansu	O
ga	O
wanda	O
zai	O
zama	O
gwamna	O
.	O
	
Kafin	O
a	O
dakatar	O
da	O
zaben	O
sakamakon	O
dabubuwan	O
da	O
suka	O
faru	O
da	O
farko	O
,	O
dan	O
takarar	O
babbar	O
jam’iyar	O
adawa	O
ta	O
PDP	O
,	O
Ahmadu	B-PER
Umaru	I-PER
Fintiri	I-PER
ne	O
ke	O
kan	O
gaba	O
da	O
kuri’u	O
dubu	O
dari	O
uku	O
da	O
sittin	O
da	O
bakwai	O
,	O
da	O
dari	O
hudu	O
da	O
saba’in	O
da	O
daya	O
,	O
yayin	O
da	O
gwamnan	O
jihar	O
dan	O
jam’iyar	O
APC	O
Sanata	O
Muhammmadu	O
Bindow	B-LOC
Umaru	B-PER
Jibrilla	O
ke	O
da	O
kuri’u	O
dubu	O
dari	O
uku	O
da	O
talatin	O
da	O
hudu	O
da	O
dari	O
tara	O
da	O
casa’in	O
da	O
biyar	O
,	O
wato	O
rattar	O
dake	O
tsakanin	O
su	O
kusan	O
dubu	O
talatin	O
da	O
biyu	O
da	O
dari	O
hudu	O
da	O
saba’in	O
da	O
shida	O
,	O
wanda	O
kuma	O
yanzu	O
lokaci	O
ne	O
kawai	O
ke	O
iya	O
tabbatar	O
da	O
yadda	O
zata	O
kaya	O
a	O
zaben	O
na	O
yau	B-DATE
.	I-DATE
	
NAHCON	O
Za	O
Ta	O
Binciki	O
Musabbabin	O
Zanga	O
Zangar	O
Wasu	B-ORG
Maniyyata	O
Hajji	O
	
Hukumar	O
alhazan	O
Najeriya	B-LOC
NAHCON	O
,	O
ta	O
ce	O
za	O
ta	O
binciki	O
dalilin	O
da	O
ya	O
sanya	O
wasu	O
alhazan	O
jirgin	O
yawo	O
suka	O
gudanar	O
da	O
zanga-zanga	O
a	O
filin	O
saukar	O
jiragen	O
sama	O
na	O
Malam	B-PER
Aminu	I-PER
Kano	I-PER
don	O
rashin	O
jigilarsu	O
zuwa	O
Saudiyya	B-LOC
.	O
	
Wata	O
sanarwa	O
da	O
jami’ar	O
yada	O
labarai	O
a	O
hukumar	O
alhazan	O
Najeriyar	O
,	O
Fatima	B-LOC
Sanda	I-LOC
Usara	O
,	O
ta	O
nuna	O
cewa	O
,	O
hukumar	O
ba	O
ta	O
samu	O
wani	O
korafi	O
na	O
kalubale	O
daga	O
duk	O
kamfanonin	O
da	O
suka	O
yi	O
wa	O
rijista	O
na	O
alhazan	O
jirgin	O
yawo	O
ba	O
,	O
har	O
aka	O
kammala	O
jigilar	O
alhazan	O
.	O
	
Bisa	O
faruwar	O
wannan	O
lamarin	O
,	O
NAHCON	O
ta	O
bukaci	O
wadanda	O
lamarin	O
ya	O
shafa	O
su	O
rubuto	O
korafi	O
da	O
takardun	O
da	O
za	O
su	O
nuna	O
irin	O
yanayin	O
hidima	O
da	O
su	O
ka	O
biya	O
ta	O
kujerar	O
hajjin	O
don	O
a	O
samu	O
a	O
gudanar	O
da	O
bincike	O
a	O
bi	O
musu	O
hakkinsu	O
.	O
	
A	O
wani	O
labari	O
na	O
daban	O
kuma	O
kan	O
aikin	O
hajjin	O
,	O
shugaban	O
hukumar	O
alhazan	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Barista	B-ORG
Abdullahi	B-PER
Mukhtar	O
,	O
ya	O
ce	O
za	O
a	O
bullo	O
da	O
wata	O
shaida	O
ga	O
alhazan	O
musamman	O
don	O
rage	O
cunkoso	O
a	O
tantunan	O
Muna	B-PER
daga	O
'yan	O
alfarma	O
.	O
	
Wannan	B-LOC
ya	O
biyo	O
bayan	O
labarin	O
korafin	O
wasu	O
alhazai	O
.	O
	
Tuni	B-PER
dai	O
aka	O
fara	O
jigilar	O
dawo	O
da	O
alhazan	O
Najeriya	B-LOC
gida	O
bayan	O
kammala	O
aikin	O
hajjin	O
na	O
bana	O
.	O
	
Saurari	O
cikakken	O
rahoton	O
Saleh	O
Shehu	B-PER
Ashaka	O
daga	O
Makkah	B-LOC
:	O
	
Kotu	O
Ta	O
Yi	O
Watsi	O
Da	O
Zargin	O
Toronto	B-LOC
Da	O
Ake	O
Ma	O
Bindow	B-LOC
	
Wata	O
Babbar	O
Kotu	O
a	O
Birnin	O
Tarayyar	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Abuja	B-LOC
ta	O
yi	O
watsi	O
da	O
karar	O
da	O
wata	O
kungiya	O
ta	O
yi	O
ta	O
bukatar	O
a	O
hana	O
gwamna	O
Mohammed	B-PER
Jibrilla	I-PER
Bindow	I-PER
na	O
jahar	O
Adamawa	B-LOC
sake	O
tsayawa	O
takara	O
bisa	O
zargin	O
cewa	O
wasu	O
takardun	O
shaidar	O
kammala	O
makaranta	O
da	O
gwamnan	O
ke	O
amfani	O
da	O
su	O
na	O
bogi	O
ne	O
.	O
	
Da	O
ya	O
ke	O
yanke	O
hukunci	O
,	O
mai	O
shari'a	O
Adeniyi	B-PER
ya	O
ce	O
kotun	O
ba	O
ta	O
ma	O
da	O
hurumin	O
sauraren	O
wannan	O
karar	O
tunda	O
wanda	O
ake	O
zargi	O
da	O
mallakar	O
takardun	O
jabun	O
ba	O
a	O
yakin	O
Abujan	O
ya	O
ke	O
ba	O
.	O
	
To	O
amma	O
baya	O
ga	O
wannan	O
kara	O
da	O
wata	O
kungiya	O
,	O
daya	O
daga	O
cikin	O
'yan	O
takarar	O
gwamnan	O
jahar	O
Adawa	O
karkashin	O
jam'iyyar	O
APC	O
ta	O
su	O
Bindow	B-LOC
mai	O
suna	O
Dr	O
.	O
	
Mahmud	B-PER
Hailu	O
Ahmad	B-PER
,	O
shi	O
ma	O
ya	O
shigar	O
da	O
kara	O
makamanciyar	O
wannan	O
.	O
	
Wato	O
dai	O
da	O
sauran	O
rina	O
a	O
kaba	O
ga	O
gwamnan	O
Bindow	B-LOC
.	O
	
Ga	O
dai	O
Ibrahim	B-PER
Abdul'aziz	O
da	O
cikakken	O
rahoton	O
:	O
	
Amurka	B-LOC
Ta	O
Tallafawa	O
Daliban	O
Najeriya	B-LOC
130	B-DATE
Shiga	O
Jami'o'in	O
Kasar	O
	
A	O
ci	O
gaba	O
da	O
tallafawa	O
matasan	O
Najeriya	B-LOC
duk	O
shekara	B-DATE
a	I-DATE
fannin	O
ilmi	O
,	O
bana	O
ma	O
ofishin	O
jakadancin	O
Amurka	B-LOC
da	O
ke	O
Najeriya	B-LOC
ya	O
bai	O
wa	O
wasu	O
'yan	O
Najeriyar	O
guraben	O
karo	O
ilmi	O
a	O
jami'o'i	O
da	O
kwalejojin	O
ilmi	O
da	O
ke	O
sassa	O
daban	O
na	O
Amurka	B-LOC
.	O
	
Da	O
yake	O
jawabi	O
yayin	O
bikin	O
ban-kwana	O
da	O
daliban	O
,	O
mataimakin	O
jakadan	O
Amurka	B-LOC
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Sir	O
Earton	O
Smith	B-ORG
,	O
ya	O
ce	O
a	O
bana	O
kadai	O
kimanin	O
hazikan	O
daliban	O
Najeriya	B-LOC
130	B-DATE
ne	O
suka	O
sami	O
nasarar	O
samun	O
guraben	O
,	O
wanda	O
hakan	O
na	O
cikin	O
wani	O
bangare	O
na	O
shirin	O
bunkasa	O
ilmi	O
da	O
ofishin	O
jakadancin	O
keyi	O
.	O
	
Da	O
takewa	O
muryar	O
Amurkac	O
karin	O
bayani	O
,	O
jami''ar	O
sashen	O
ilmi	O
na	O
ofishin	O
jakadancin	O
Amurkan	O
a	O
Najeriya	B-LOC
,	O
Miss	O
Malate	O
Ann	O
Atajiri	O
tace	O
suna	O
zakulo	O
zakakkuran	O
matasa	O
ne	O
marasa	O
hali	O
daga	O
sassa	O
daban	O
daban	O
na	O
Najeriys	O
don	O
daukar	O
hidimar	O
karatunsu	O
a	O
Amurkan	O
.	O
	
Tace	O
karatun	O
ya	O
kunshi	O
matakin	O
karatu	O
na	O
digiri	O
har	O
